# 阿里·法拉比的形而上学 metaphysics (Stephen Menn)

_首次发布于 2021 年 11 月 22 日_

“阿里·法拉比的形而上学”，在这里的理解中，不仅仅是指他对一系列形而上学主题的观点和对这些观点的论证，而是指他重建和复兴形而上学作为一门科学的项目。这是他重建和复兴“古代科学”的更大项目的一部分：他在形而上学上的科学项目与他对亚里士多德的《形而上学》的解释和吸收是密不可分的。我们首先探讨一下法拉比重建“古代科学”项目的动机，然后转向他对形而上学作为一门科学以及亚里士多德的《形而上学》的看法，然后再详细讨论他对形而上学作为一门科学的重建，包括他对存在和统一等最普遍概念的描述，以及他对上帝作为存在的第一原因的描述。

* [1. 法拉比复兴古代科学的项目](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraProjReviScieAnci)
* [2. 阿里·法拉比关于形而上学作为一门科学和亚里士多德的《形而上学》](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraMetaScieArisMeta)
* [3. 阿里·法拉比的本体论：《字母书》和《论一与统一》](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraOntoBookLettOneUnit)
* [3.1 阿里·法拉比在《书信篇》中的项目](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraProjBookLett)
* [3.2 逻辑和语法形式，以及粒子的作用](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#LogiGramFormRolePart)
* [3.3 阿里·法拉比对希腊语和阿拉伯语中存在的词的解释](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraWordForBeinGreeArab)
* \[3.4 阿里·法拉比对存在的意义​\*[mawjûd](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraSensBeinMawjCorrSensExisWuju)_​\[]和相应的实在的意义​_[wujûd](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraSensBeinMawjCorrSensExisWuju)\*​\[]的解释]\(https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraSensBeinMawjCorrSensExisWuju)
* [3.5 阿里·法拉比关于存在的科学问题](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraScieQuesAbouBein)
* [3.6 ](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#OneUnitSensUnitDiffRelaBetwOneManyCircThinQuid)​\*[关于一和统一](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#OneUnitSensUnitDiffRelaBetwOneManyCircThinQuid)\*​[：统一的意义，一和多之间的不同关系，以及事物的本质所限定的范围](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#OneUnitSensUnitDiffRelaBetwOneManyCircThinQuid)
* [4. 阿里·法拉比的哲学神学：](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraPhilTheoPerfCityPoliRegi)​\*[完美城市](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraPhilTheoPerfCityPoliRegi)_​_[_和_](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraPhilTheoPerfCityPoliRegi)_​_[政治制度](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraPhilTheoPerfCityPoliRegi)\*
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#Bib)
* [A. 主要来源](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#PrimSour)
* [A.1 阿里·法拉比的文本版本](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#EditTextFara)
* [A.2 早期阿拉伯哲学文本的版本](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#EditEarlArabPhilText)
* [A.3 阿里·法拉比的文本翻译](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#TranTextFara)
* [A.4 早期阿拉伯哲学文本的翻译，以及用阿拉伯语/希伯来语保存的希腊文本](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#TranEarlArabPhilTextGreeTextSurvArab)
* [B. 二手资料](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#BSecoSour)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#Rel)
* [补充：法拉比复兴古代科学的计划](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/reviving-sciences.html)
* [补充：阿里·法拉比关于希腊语和阿拉伯语中存在的词](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/word-being.html)

***

## 1. 阿里·法拉比复兴古代科学的项目

阿里·法拉比通过试图重建亚里士多德的目标和演绎方法，并以阿拉伯语为主要读者写作的方式，而不是通过对《形而上学》的评论来进行形而上学研究。这是法拉比对“古代科学”（即希腊哲学、数学和医学及其各个子学科）的一部分处理方法。以下是一个简要概述，更详细的内容请参见[补充：法拉比复兴古代科学的计划](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/reviving-sciences.html)。

与其他中世纪哲学家相比，法拉比对希腊哲学的表面现象持有更多的怀疑态度，因为他所接触到的是阿拉伯文翻译的版本。他试图超越这个表面，重建古代作者的目标和方法，甚至重建他们的希腊表达方式的结构，他怀疑这些表达方式在阿拉伯文翻译中受到了严重的损害。在某些情况下，他感兴趣的希腊文本甚至在阿拉伯文翻译中也无法获得，只能通过后来的古代摘要或描述的翻译来了解，但这并不妨碍他试图重建它们的基本思想。（他可以接触到我们现在拥有的几乎所有亚里士多德的文本的翻译，但显然无法接触到柏拉图的文本。）他认为这个努力是值得的，因为他认为希腊人，尤其是柏拉图和亚里士多德，发展了一些科学，这些科学已经衰落或只以不完整的方式传播到阿拉伯文写作的穆斯林统治地区，但仍然有可能重建并应用于他自己时代的紧迫问题。

法拉比对应用“古代科学”，尤其是形而上学，来解决伊斯兰教内部“宗教科学”，特别是“卡拉姆”或“辩证神学”所涉及和争议的问题特别感兴趣。这些问题包括世界是在时间中创造的还是永恒存在的，上帝存在和没有伴侣或相反的证明，上帝的属性（知识，力量，意愿...）以及他在创造世界中的行动，以及他的因果关系如何与造物主的因果关系相关联。（法拉比系统地解决了这些问题，以及关于预言，宗教社区和“回归”或来世的卡拉姆问题，在他的《完美城市观点原则》中：参见下面的第 4 节。）法拉比认为，穆斯林社区（以及穆斯林世界内的其他宗教社区）关于这些问题的争论仅仅是辩证的，因此在每个问题的两个方面都可以进行争论。他认为，如果古代科学，尤其是形而上学，可以根据演绎方法进行重建和实践，它们将能够解决这些争议。然而，他认为，穆斯林世界中的早期哲学家在实践他们所认为的柏拉图或亚里士多德哲学时，进行了次演绎的论证，因此无法解决争议。法拉比声称自己是穆斯林世界中第一个掌握亚里士多德《后分析》的人，因此重新捕捉了亚里士多德的演绎方法。他声称自己是第一个理解亚里士多德《形而上学》的人，并掌握了存在的科学和其普遍属性的科学，这为对上帝及其因果关系进行判断提供了唯一的科学基础。

法拉比及其同时代人将“哲学”（阿拉伯语“falsafa”）这个词，从希腊语借来，仅用于那些自称继续古希腊哲学的学派和学科。在法拉比之前，这种哲学在穆斯林世界主要由基督徒实践，通常是叙利亚-阿拉伯双语者（几乎所有的希腊文翻译者都是基督徒）；尽管基督教哲学家也有穆斯林和犹太学生，尽管一些伊斯玛仪派什叶派将希腊哲学的一个版本融入到他们对伊玛目所必须了解的理想中。法拉比希望打破哲学与特定（通常是边缘化的）语言和宗教社区的关联。阿拉伯语语法学家西拉菲指责法拉比的基督教老师阿布·比什尔·马塔将希腊语法的规则作为适用于任何理性存在的普遍逻辑规则，这些规则只是从希腊语通过叙利亚语翻译成阿拉伯语，并可能在翻译过程中受损。对此指控，法拉比想要表明逻辑和哲学是普遍的，不像阿拉伯语语法或穆斯林的卡拉姆那样与社区有关。逻辑对思维的作用就像特定语言的语法对该语言的作用一样：只要思维是正确的，无论用什么语言表达，逻辑规则都适用于所有思维，并且它们提供了所有语言共享的共同核心，抽象出了特定语言的仅仅是约定和社区相关的方面。哲学对宗教的作用就像逻辑对语法的作用一样，它给出了如何思考上帝、物质世界和人类的规则，因此也给出了如何行动以实现人类生活目标的规则，这些规则适用于所有正确推理和行动的人类；这些规则抽象出了所有宗教共享的教义和实践指导的共同核心，或者至少是多个正确宗教的共同核心，抽象出了特定宗教的仅仅是约定和社区相关的方面。

## 2. 阿里·法拉比关于形而上学作为一门科学和亚里士多德的《形而上学》

阿里·法拉比旨在恢复古代科学，特别是柏拉图和亚里士多德所从事的哲学学科，以取代他认为是非演绎性的同代学科，并解决他们无休止的争议。这主要包括恢复科学形而上学的项目，因为形而上学（而不是物理学或其他科学）提供了一个科学证明上帝存在且没有伴侣或对立的希望，以及对于上帝属性和行为以及上帝行为与创造物及其行为之间关系的科学解决方案。\[1]也许形而上学还可以确定人类灵魂或其某个部分是否在死后存活，并因此解决关于我们“回归”上帝的争议。但是，除了形而上学可能对不朽性有何说法之外，阿里·法拉比认为，遵循亚里士多德的观点，最高的人类幸福在于对上帝的思考，因此形而上学将描述我们在死后可能的幸福的内容，并尽可能接近我们在此生中对其的预期。

法拉比没有写过任何一本关于形而上学的系统性著作，相当于亚里士多德的《形而上学》。尽管他的《书信集》和《论一与统一》合在一起，与亚里士多德的《形而上学》的某些部分和方面有密切关系，而他的《完美城市人民的观点原则》和《论政治宪法》与《形而上学》的其他部分和方面有密切关系（这些论文的其他部分更接近其他希腊模型）。法拉比试图恢复形而上学科学并重建和模仿其经典文本（尤其是亚里士多德的《形而上学》）的起点是他对形而上学的“目标”或“对象”\[阿拉伯语 gharaḍ = 希腊语 skopos]的讨论。法拉比接受了晚期古代哲学家的假设，即亚里士多德的每一篇论文都致力于教授某一门科学，并且每门科学（以及教授它的论文）都有一个“目标”，以至于科学所涉及的一切都与该目标有某种关联。因此，医学的“目标”是健康：医学科学还讨论解剖学、病理学和药理学等，但只是因为它们与健康有某种关联。法拉比对亚里士多德文本的讨论大部分都是晚期古代关于每个文本传递的科学、科学和文本的“目标”以及这些科学如何共同实现人类的善以及每个文本在其中的作用的讨论。为了重建亚里士多德在不同的语言和宗教社群以及不同的历史情境中所说的话，法拉比必须首先理解形而上学作为一门科学的目标以及《形而上学》的每一本书是如何指向实现这一目标的。他在《科学的列举》和《幸福的实现》中对希腊科学进行了概述，并在《亚里士多德哲学》中对亚里士多德的著作进行了概述，其中都包括对形而上学的简要讨论；他还在《书信集》中对形而上学及其与其他一些科学的关系进行了简要讨论，并在《论书信集中的智者目标，即亚里士多德在他的著作《形而上学》中的目标的确定》（简称《形而上学的目标》）中写了一篇完整的短篇论文。在《书信集》和《论一与统一》的大部分内容中，他并不是在谈论形而上学作为一门科学或亚里士多德的文本，而是在模仿亚里士多德实践这门科学。《形而上学的目标》的一部分也在模仿亚里士多德，因为在描述不同理论科学（物理学、数学、形而上学）和形而上学考虑的不同事物之间的区别时，他在模仿亚里士多德在《形而上学》VI,1 中的讨论。

我们在这本书中的意图是指出亚里士多德的著作《形而上学》中所包含的目标，以及它的主要分部。因为许多人随心所欲地认为这篇著作的意义和内容是关于造物主（愿荣耀归于他，愿他被尊崇！）以及与之相关的智慧、灵魂和其他事物的描述，并且形而上学和神学的科学是一样的。因此，我们发现大多数研究这篇著作的人都感到困惑和迷失，因为我们发现其中大部分的叙述都缺乏这个目标，事实上，除了第十一卷中的内容外，我们在其中找不到任何关于这个目标的特别讨论，而第十一卷上有一个带有标记“lam”（L 或Λ）的章节。

在这里，法拉比提到了阿拉伯作家从古希腊晚期评论家那里继承下来的关于《形而上学》的目标的讨论，或者说关于形而上学科学的内容：亚里士多德本人并没有使用“形而上学”这个词或短语，但他既谈到了“智慧（sophia）”又谈到了“第一哲学”，希腊和阿拉伯评论家认为“智慧”和“第一哲学”是同一科学的不同名称，并且整个《形而上学》都致力于这门科学，因此也可以称之为“形而上学”。由于两个原因，关于这门科学的内容存在一个继承下来的问题。第一个原因是亚里士多德在不同的地方对这门科学的内容说了不同、不明显兼容的事情：特别是在《形而上学》I,1-2 中，他说智慧是第一原因和原则的科学；在《形而上学》VI,1 和《形而上学》之外的几篇文章中，他说第一哲学是神圣事物（他称之为“神学”）或永恒不变的独立存在的事物的科学；在《形而上学》IV,1-2 中，他说有一门关于存在本身及其属性的科学，并且在《形而上学》VI,1 中，他似乎将这门科学与第一哲学或神学等同起来；在《形而上学》IV,2 中，他还将存在本身的科学与实体的科学等同起来。因此，评论家们尝试以不同的方式来协调亚里士多德关于智慧或第一哲学的不同说法。第二个问题的原因是亚里士多德在《形而上学》的不同卷中所做的事情与他所说的智慧或第一哲学将要做的事情不明显地不符合。如果，正如法拉比在这里所说的，“大多数人”得出结论认为“这篇著作的意义和内容是关于造物主……以及与之相关的智慧、灵魂和其他事物的描述”——即关于可以被认为是永恒的、与物质分离的事物的描述——这不是因为（正如法拉比在这里所说的）他们简单地“随心所欲”，或者因为他们将希腊形而上学与伊斯兰神学混淆了。相反，这是因为亚里士多德反复地说第一哲学是关于独立永恒不变的事物的科学。问题在于，正如法拉比所说的，除了第十二卷之外的大部分《形而上学》（事实上，大约是第十二卷后半部分之外的部分）似乎并不在谈论这样的事物，除非《形而上学》XIII-XIV 试图反驳其他哲学家关于独立永恒不变的事物的候选人，即柏拉图的理念和数学对象。因此，法拉比在《形而上学目的论》中的问题不仅仅是找到一种方法来协调亚里士多德关于智慧或第一哲学的不同说法，并展示这些说法如何都指向同一门科学，而且还要说出亚里士多德在《形而上学》的每一卷中实际上做了什么，并展示它如何对这门科学做出贡献。

在他的《科学的列举》中，法拉比对“神圣科学”（对应亚里士多德在《形而上学》第六篇中所称的“神学”，以及他对智慧的描述为“神圣科学”）进行了描述，这是他之前对数学和物理学的描述的巅峰。在这里，法拉比说神圣科学分为三个部分。第一部分研究“存在物及其所属之物，因为它们是存在物”：这反映了亚里士多德在《形而上学》第四篇第一章中的宣言。法拉比说，第二部分研究（即建立）特定科学的原理，并调查（即驳斥）早期哲学家对这些科学原理的错误观点，其中法拉比提到了数学对象是单独存在的物质的观点：后者反映了《形而上学》第十三至十四篇，但法拉比可能也在考虑《形而上学》第四篇第三至第八章中对否认非矛盾原则的人的驳斥。（亚里士多德对于形而上学建立其他科学原理的观点几乎没有支持，除了像非矛盾和排中律这样的普遍公理，但这个观点可以在晚期古代评论家那里找到。亚里士多德确实接受一种情况，即一个科学可以建立另一个科学中假定的原理，例如数论建立了在数学音乐理论中假定的原理，几何学建立了在天文学和光学中使用的原理，波尔菲说形而上学与物理学有这种关系。）“神圣科学”的第三部分——在这里法拉比有更多的话要说——表明存在一些既不是物体也不在物体中的存在物，这些存在物不是一个而是多个，不是无限的而是有限的，它们并不都具有相同的完美程度，而是有些更高级，有些更低级。然后，这就导致了这样的结论：这些与物体分离的存在物最终达到了某个第一存在物，它没有任何先于它的东西，因此没有进一步存在的原因。法拉比说，这个科学还表明这个存在物也没有伴侣（没有与它完美程度相同的东西）和对立物；它在任何方面都没有多样性，它是一个、存在和真实，比其他一切都更强烈；它是赋予其他一切存在、统一和真实的第一原因。然后，法拉比说，这个科学表明这个存在物应该被称为“上帝”，并满足其他神圣属性；然后它展示了其他存在物如何从上帝产生，并且它们形成了一个有序的等级（有些存在物直接从上帝产生，其他存在物间接从这些存在物产生），解释了上帝如何对其他事物产生作用，并驳斥了上帝是邪恶的错误观点。这个“神圣科学”的第三部分的描述读起来像是法拉比在他的《完美城市的人民的观点的原则》和《政治制度》中所做的大部分内容的分析目录，但它与亚里士多德的任何内容都没有密切相关。最好的情况是，它是亚里士多德在《形而上学》第十二篇第六至第十篇中非常快速地涵盖的一些内容的大幅扩展版本：第十二篇第六节显示存在着独立的非物质物质，第七节证明了“神”的名称，第八节论证了这样的物质有有限的多样性，但只有一个是其中的第一位，然后第十节将这个第一原则与善本身等同起来，并（非常简略地）论证了它是宇宙中良好秩序的原因，没有与之相反的邪恶原则。亚里士多德似乎没有在《形而上学》第十二篇中说第一原则是一个、存在和真实，或者说它赋予其他一切存在、统一和真实（对这个观点最好的支持可能是《形而上学》第二篇 1 993b23–31）。但更严重的问题是，法拉比在这里只是列举了这个科学将要研究或证明的事物，没有解释为什么这些任务都属于同一科学，也没有解释这个科学可以依据哪些原理来证明所有这些结论。 他在这里的陈述看起来像是他希望科学能够做到的愿望清单，特别是作为希腊科学对伊斯兰_kalâm_的替代品，但它并没有解释科学如何能够做到这一切。他没有解决一个单一科学如何满足亚里士多德对智慧或第一哲学的不同描述的问题，反而通过增加科学必须做的更多事情，加剧了这个问题。

在《论形而上学的目标》中，法拉比试图解决形而上学（普遍存在的科学）的“本体论”和“神学”描述之间的紧张关系，以及亚里士多德在《形而上学》中主要是“神学”描述他的任务，而在实践上主要是“本体论”的紧张关系。

首先，法拉比在《形而上学》第四篇和第六篇中接受了亚里士多德的对比，即形而上学与物理学和数学学科等“特定科学”之间的对比。每个特定科学都从某个类别的存在中提取出一些事物，并研究可以对这些事物说些什么。相比之下，法拉比说，

> 宇宙科学是研究所有存在的共同之处的科学，例如存在和统一，以及它的种类和属性，以及不属于特定科学主题的任何事物，例如优先和后续，潜力和行动，完美和不足，以及类似这些的事物，以及所有存在的共同原则：这就是必须称之为上帝的事物。\[[10](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-10)]

法拉比说只能有一种这样的宇宙科学，因为科学是通过它们的主题领域来区分的：如果存在两种科学，其中一种的主题领域包括另一种不包含的内容，那么至少第二种科学就不是宇宙科学；因此，任何两种宇宙科学都将具有相同的主题领域，因此它们将是相同的科学。因此，如果存在宇宙科学，那么它将是关于存在本身的科学，以及关于统一的科学（如果统一与存在相等，正如法拉比在《形而上学》IV,2 中所说），以及关于存在或统一的任何属性（更确切地说是“结果”），即可以证明适用于每个现有事物的谓词，仅仅因为它存在或因为它是一个。 （由于法拉比引用了“完美和不足”等一对，他显然意味着包括不仅适用于所有存在的属性，而且适用于所有存在的属性的一对，以某种方式，就像偶数和奇数适用于所有数字一样。）法拉比在这里并没有争论是否存在一种宇宙科学，只是说“它不属于任何\[特定科学]来研究所有存在的共同之处”。也许他的观点是在这里至少有一些可以研究的东西，即“所有存在的事物有什么共同之处，如果有的话？”如果这项调查没有得出答案，或者得出否定的答案，那么就没有宇宙科学；如果我们发现对于某个值 _P_， _P_ 普遍适用于所有存在的事物，那么这个命题和支持它的论证就属于宇宙科学，因此存在宇宙科学。法拉比并没有假设存在是单义的，因此构成了一个单一的类别。他在《论目的》中说，亚里士多德在《形而上学》V 中研究了存在及其属性的术语是否是单义的，而在他的《书信集》中（见下面的[第 3 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraOntoBookLettOneUnit)），他说存在不是单义的，而是首先是物质的，其次是其他事物的。因此，如果所有存在都具有某个属性 _P_，那是因为物质首先是 _P_，其他存在是因为物质是 _P_；但这已经足够使“所有存在都是 _P_”成为宇宙科学的一个定理。

我们已经看到，法拉比将上帝列为普遍科学所研究的事物之一。上帝是被“研究所有存在的共同原则”的科学所研究的，因为上帝是“所有存在的共同原则”：他属于所有存在的共同体，并不是因为他是所有存在的属性，而是因为他是所有存在的原因。更准确地说，他是所有存在的原因，即他是对于存在的事物来说，“它们存在”的原因，而不是关于它们的其他事实的原因。正如法拉比在稍后所说的，

> 神学必须进入这门科学，因为上帝是存在的原则，而不是一个存在与另一个存在有所区别的存在。给出存在原则的划分必须是神学，因为这些概念不是物理学的专有概念，而是比物理学更普遍的概念。因此，这门科学高于自然科学，并且在自然科学之后，因此应该被称为形而上学的科学\[字面意思是超越自然的科学]。

这里，法拉比在一个在亚里士多德学派中具有争议的问题上表明了自己的立场，他说我们不能通过物理学的科学来认识上帝，尽管亚里士多德在他的《物理学》第 8 章中认为永恒的循环运动是由永恒不动的推动者引起的。法拉比认为正确认识上帝的方式是将其视为存在的原因，而不是运动的原因。从表面上看，这可以有两种理解方式。(a)也许法拉比的意思是上帝既是存在的原因（对一切事物），也是运动的原因（对于运动的事物，即身体而不是非物质的实体），但正确获得关于上帝的科学知识的方式是将其视为存在的原因。法拉比的理由可能是，当我们知道上帝是运动的第一原因（不动的推动者）时，我们并不因此知道上帝是什么，因为上帝是唯一的，而在天空中有许多循环运动的不动的推动者。法拉比的观点可能是存在只有一个第一原因（尽管有许多运动的第一原因），而了解上帝是存在的第一原因使我们了解上帝是什么。(b)然而，事实上，法拉比认为存在的第一原因在更强的意义上优先于运动的第一原因：了解运动的第一原因并不能使我们了解上帝，因为上帝根本不是运动的原因。根据法拉比在《完美城市》和《政治制度》中的说法，上帝不是不动的推动者中的第一个，而是对不动的推动者以及间接地对其他一切事物的存在的原因。因此，对运动的第一原因的追求根本无法使我们接近上帝，而只能接近某个较低的存在：只有对存在的原因的研究才能使我们接近上帝。

到目前为止，法拉比对于形而上学的描述是本体论的：神学是形而上学的一部分，因为神学是对存在的研究的一部分，即对存在的第一原因的研究。这使得法拉比能够调和亚里士多德在《形而上学》第六章第一节中所说的第一哲学是关于存在的科学和他在同一章中所说的第一哲学是神学的观点。不幸的是，这个解决方案似乎与亚里士多德在同一章中提到的另一件事相冲突，即

物理学是关于那些不可分割但不是不动的事物，数学的一部分是关于那些不动的事物，但可能不是分离的，而是存在于物质中，而第一哲学是关于那些既是分离的又是不动的事物。（1026a13-16）\[11]

这似乎意味着，不仅仅是研究分离和不动的事物属于第一哲学，而且第一哲学被定义为研究分离和不动的事物的科学。那么，第一哲学如何成为存在及其普遍属性的科学呢？一个可能的答案是，第一哲学从定义上来说是上帝的科学（或者也许是研究包括上帝在内的分离不动的事物的科学），它通过研究存在及其普遍属性来达到目的，因为从它们开始并调查它们的原因是我们了解上帝的唯一途径。（这可能意味着那些关于存在及其普遍属性的研究对于得出关于上帝的结论没有用的部分将不属于第一哲学。）但是法拉比给出了一个不同的答案，通过重新解释亚里士多德对“分离”的理解。这是法拉比试图解决存在论和神学描述之间紧张关系的第二种方式。

法拉比从他所描述的科学的普遍性推断出，包括其对上帝作为普遍存在的原因的研究，这个科学高于自然科学，并且在自然科学之后，因此应该被称为形而上学（即字面意义上的超越自然的科学）

但是，正如他承认的那样，数学也“比自然科学更高，因为它的对象是从事物中抽象出来的”：那么为什么它不算是形而上学呢？亚里士多德在《形而上学》第六篇第一章中说，数学不足以成为第一哲学，因为它的对象虽然是不变的，但并不是单独存在的，而是从它们真正存在的事物中抽象出来的，而第一哲学的对象不仅仅是在抽象中被思考，而是真正地单独存在。法拉比接受了这一观点，并且像所有古代和中世纪的解释者一样，将“抽象”和“分离”解释为从物质中抽象和分离。说上帝真实地与物质分离存在是有意义的，而三角形则不是。但是法拉比认为形而上学的对象不仅包括上帝，还包括存在和统一。为什么存在和统一比三角形更“分离”呢？在这里，法拉比重新解释了分离的概念。形而上学的一些对象，比如上帝，“是在自然事物中根本不存在的东西”。但是其他的，比如存在及其普遍属性，“是在自然事物中存在的，但被想象为从它们中抽象出来”，在某种程度上类似于数学对象；但是，与数学对象不同的是，它们

> 在这些\[自然]事物中并不是“自身存在”，以至于它们的存在可以从它们身上剥离出来：这些是在自然事物中存在的东西，但同时也存在于非自然事物中。

所以，因为存在及其普遍属性是自然事物的属性，但也是独立存在的非物质事物的属性，它们也可以被称为与自然事物和物质“分离”。

回想一下，在《科学枚举》中，法拉比将形而上学描述为研究三个事物：存在及其属性、特定科学的原则以及独立的非物质存在（尤其是上帝）。但他没有解释为什么这三个研究属于一门科学，或者这门科学可以依据什么前提来解决这些问题。在《形而上学的目标》中，他试图解释这些研究如何相互配合。这门科学首先研究其主要对象，即存在和统一；然后，“由于对立的科学是相同的”，研究它们的对立物，即非存在和多样性；然后将存在和统一及其对立物分为它们的主要种类，或者更确切地说是准种类——“准”是因为物质、品质和其他范畴在不同意义上都被称为“存在”，而如果存在是一个类别，它们是它的种类，那么它们都将以相同的意义被说到。\[[12](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-12)]然后，这门科学研究存在和统一及其对立物的属性和原则，

这些事物被划分和细分，直到达到特定科学的主题，这门科学终结，并在其中展示了所有特定科学的原则和其主题的定义。

因为存在和统一不是一义的，我们不能直接调查它们的属性和原因，但一旦它们被分析为不同的意义，我们可以像其他科学调查某个给定类别的属性和原因一样，调查存在或统一的每个意义的属性和原因。一个给定的效果，比如实质性存在，可能有不同种类的原因（例如，形式原因和物质原因），而这些不同种类的原因可能不会全部汇聚到一个同时具有这些方式的第一原则上（不会有一个既是形式原因又是物质原因的单一第一原则）。一些原因链可能会无限地向上延伸而不达到第一原则（比如，如果世界和其中的物种是永恒的，那么我的祖先链就是这样的链）；某种类型的原因链可能会导致许多没有进一步相同类型原因的第一原因，而不是一个单一的第一原因（每个动物都有一个灵魂作为第一形式原因，没有更高的形式原因，但会有许多这样的灵魂，而不是一个作为所有动物第一形式原因的灵魂）。尽管如此，法拉比声称存在一个单一的所有存在的第一原因，它本身没有任何原因；如果是这样，这样的事物将值得被称为“上帝”。如果科学能够证明存在这样一个单一的第一原则，科学将尝试推断这个原则必须是什么样的，才能成为所有存在的原因，并且不需要任何进一步的原因，然后将尝试推断它必须如何行动，以引起其他事物的存在，有些直接，有些间接。在《论目的》中，法拉比说亚里士多德在《形而上学》第十二章中做了所有这些事情。

第十一本书（即第十二本书，Λ）是关于实体的原则和所有存在的原则，这个原则的存在以及它通过本质的认知和本质的真实性得到确认，以及关于在它之后的独立存在体，以及关于存在体的存在如何依赖于它。

但这就是法拉比在这里所说的一切，他从未对他认为亚里士多德在《形而上学》第十二章中是如何做到这一点进行更详细的讨论。但法拉比自己试图在他的《完美城市》和《政治制度》中兑现这个承诺，我们将在讨论他对存在和统一以及其他同样普遍的概念的分析之后转向这些作品中。

## 3. 阿里·法拉比的本体论：《字母书》和《论一与统一》

阿里·法拉比最广为人知、也许最易理解的作品是《完美城市人民的观点原则》和他常常相似的《政治制度》，这些作品在论证关于上帝、他的属性和他的因果性的结论时，都预设了对存在和统一的分析；但是阿里·法拉比只在两个不太为人所知、理解程度较低的文本《字母书》和《论一与统一》中，将这些分析完全明确地阐述出来，并且这两个文本是打算一起阅读的。这两个文本都是由穆辛·马赫迪首次编辑的，《字母书》于 1969 年出版，《论一与统一》于 1989 年出版；《字母书》只有部分翻译，而《论一与统一》则没有在英语或任何西欧语言中出版过翻译。\[[14](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-14)]这两个文本都很难，至少《字母书》存在严重的文本问题；对《论一与统一》的研究很少，而对《字母书》的研究大多集中在其社会政治部分，而非形而上学部分。\[[15](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-15)]因此，这里所说的内容必须保持暂定状态。

### 3.1 阿里·法拉比在《字母书》中的项目

关于《字母书》最基本的问题是，如果有的话，这篇论文总体上是关于什么，以及论文的不同部分如何对该目标的认识做出贡献。Mahdi 1969a 将文本分为三个“部分”\[_abwâb_]；在迄今为止研究过的手稿中，这三个部分可能没有按正确的顺序传递，文本的某些部分，也许特别是引言部分，可能遗失了，而且不明显的是这三个部分的主题与彼此有何关联。标题《字母书》=《字母书》是法拉比在《论目的》中引用亚里士多德的《形而上学》时使用的同样标题（可能因为阿拉伯作者按照字母的名称引用其各个书籍，就像我们现在做的那样），因此标题表明法拉比打算使这篇论文与《形而上学》相对应；而且《字母书》与亚里士多德的《形而上学》之间有很大的内容重叠，尤其是第五卷，这使得标题的对应不太可能是巧合。但是，《字母书》的标题《字母书》也可以有其他含义，因为“ḥurûf”（单数“ḥarf”）除了表示“字母”之外，还可以表示语法上的“粒子”，即既不能像名词那样变格，也不能像动词那样变位的任何词，因此包括代词、冠词、介词、副词和连词。\[[16](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-16)]《字母书》的第一部分和第三部分是按照词汇顺序组织的（就像法拉比的《论智力》一样），围绕一系列术语的许多含义展开，而这里的大多数术语都是语法上的粒子，而不是名词或动词：再次，这似乎非常不可能是巧合。但是，同一本书如何既能以填补亚里士多德的《形而上学》的角色的意义而被称为《字母书》，又能以关于语法粒子的意义而被称为《字母书》呢？而且，研究粒子的含义（以及一些选定的名词）如何为法拉比在《论目的》中所描述的形而上学做出贡献呢？为了看清这一点，我们必须了解《字母书》的三个部分的项目以及它们如何相互配合；我们必须从第二部分开始，这可能是法拉比打算首先出现的，并且可以被视为整个论文的规划。在讨论论文的项目之后，我们将重点关注其关于存在的不同意义\[_mawjûd_]和相应的存在意义\[_wujûd_]的最引人注目的论断，以及关于如何进行调查以及对形而上学的影响的论断。最后，我们将简要地看一下《论一和统一》中关于一和统一的相应论断。

《书信集》第二部分记述了“推理艺术”（如修辞学、辩证法和诡辩术）的发展，以及在特定的语言和宗教社群中，以及它们从一个社群传递到另一个社群的过程。法拉比特别关注这些艺术的“语言”，尤其是演绎科学的语言。他谈到了语言的起源；但是，自然产生的语言并不适合成为演绎科学的工具，因为它主要用于命名和描述人类直接实际兴趣的对象，而这些对象并不是理论兴趣的主要对象。但是，自然语言可以通过两种主要方式扩展，以提供推理艺术的术语。首先，普通语言的术语可以通过隐喻的方式扩展到新的意义，并且可以被冻结以用作技术术语；这种隐喻扩展和冻结的过程可以无限次地重复。其次，可以通过正规的语法派生过程从旧术语中形成新术语，这种扩展也可以与第一种类型重复并结合。然而，当艺术，尤其是演绎科学，从一个社群传递到另一个社群时，就会出现特殊问题，译者必须在目标语言中创建新的技术词汇。如果源文本的技术术语是通过在源语言中冻结隐喻扩展的词汇派生而来，译者可以尝试通过在目标语言中模仿源语言的隐喻来创建新的技术术语，但这可能会不太自然，或者通过使用更符合目标语言的隐喻来形成新术语：无论哪种方式，都存在误解的风险。法拉比对这些问题进行了一般性的讨论，但他特别关注了演绎哲学及其词汇从希腊传入（叙利亚语，从而）阿拉伯语的过程。

尽管法拉比（Fârâbî）没有明确地将《字母书》（_Book of Letters_）的不同部分联系起来，但第二部分可以被视为对第一部分和第三部分的隐含计划，每个部分都以词汇列表为基础进行组织：在每种情况下，法拉比列出了术语的不同含义，从普通语言的含义开始，然后解释了如何将其隐喻地扩展到一系列进一步的含义，包括不同艺术和哲学中的技术含义。第一部分以这种方式处理了包括许多亚里士多德十种范畴的名称，或者从中派生出范畴名称的疑问粒子（“_kamiyya_” = 数量派生自“_kam_?” = “多少？”等等）；它还讨论了诸如“from”和“because”之类的粒子，以及“being”、“essence”和“accident”等名词，与亚里士多德的《形而上学》第五卷中调查的术语列表有很大重叠。第三部分将相同的词汇方法应用于《后分析学》第二卷中描述的四种科学问题或研究，即“_X_是否为真”、“_X_是什么”、“_S_是_P_”和“_S_为什么是_P_”。在每种情况下，法拉比区分了在不同学科中研究这些问题的方法，例如它们在辩证法中的研究方式与在演绎科学中的研究方式，好像它们依赖于不同的含义，这些粒子“是否”或“什么”或“那个”或“为什么”在不同的演绎艺术中具有不同的含义。第一部分和第三部分之间存在明显的联系，特别是第一部分关于“存在”（_mawjûd_）的意义和第三部分关于“是否存在”（_hal mawjûd_）的意义之间的联系。法拉比显然认为，人们在科学上犯了错误，通过混淆他讨论的术语的不同含义，特别是通过混淆这些术语在普通语言中的含义与演绎艺术中的技术含义，或者混淆一个演绎艺术中的含义与另一个演绎艺术中的含义。他认为，当这些艺术的技术术语首先在一种语言（希腊语）中发展，然后按照他在第二部分中描述的方式翻译成另一种语言（阿拉伯语）时，这些问题会变得更加严重：如果一个在普通阿拉伯语中（或某种本地阿拉伯语艺术的技术词汇中）具有含义的词汇，或者一个形态上派生自这样的阿拉伯词汇的词汇，其含义被扩展为作为某个希腊技术术语的人工阿拉伯语等效词，那么阿拉伯读者就有严重的误解风险。这解释了为什么法拉比认为亚里士多德在《形而上学》第五卷中所做的那种区分一系列技术术语的不同含义的工作在阿拉伯语中比在希腊语中更加必要。

然而，还需要解释为什么法拉比如此重视“语素”的含义，以及为什么他认为（正如他所认为的那样）这种研究将导致对存在及其原因的科学调查。

一个关键点是，法拉比不仅担心词汇混淆（术语的两个含义或两个相似术语之间的混淆），而且还担心由术语的误导性语法形式引起的混淆：他认为这些混淆导致了严重的哲学错误，并且他认为翻译过程使这种混淆更有可能发生。《书信篇》的第一部分区分了语言的原始术语和从中派生或“同源”的术语。法拉比最终从亚里士多德的《范畴学》1（1a12-15）中引入了同源的概念。像“苏格拉底”这样的专有名词，像“马”这样的普通名词，以及像“白色”这样的抽象意外术语都是原始术语，但是具体的意外术语“白色”是从“白色”派生或衍生出来的，不一定是指它在语言历史上比“白色”出现得晚，而是指因为它里面有一个白色，所以被称为“白色”（而不是“白色”）。与亚里士多德不同，法拉比还将（有限）动词视为从其不定式派生出来的同源词，其中阿拉伯语中的不定式（maṣdar）是表示动词行为的名词。同源术语的语法形式表明，通过在其中存在一个 X-ness，或者通过在其中存在一个 V-ing 的动作，表明某物是 X 或 V。但是有时术语的语法形式误导性地无法跟踪其逻辑形式，在这些情况下，存在被亚里士多德在《论诡辩术》中称为“词汇形式的诡辩术”的欺骗风险：这通常被翻译为英语中的“修辞手法的诡辩术”，但更准确地说应该称为“语法形式的诡辩术”，即由于表达式的语法形式与其逻辑形式不对应而产生的诡辩术，只能通过诊断这种差异来解决。希腊哲学文本的阿拉伯语翻译者在试图找到希腊源术语的阿拉伯语等效词时，经常使用这种笨拙且具有误导性的表达方式，以及模仿翻译语言的阿拉伯哲学文本。特别是，法拉比说希腊语中的“存在”一词是非同源的，但是一些翻译者在找不到好的非同源的阿拉伯语等效词时，使用了同源词“mawjûd”，字面意思是“找到”，这导致了某物通过其中存在或“找到”（wujûd）的存在或“找到”而存在或“找到”的语法外观，就像某物通过其中存在的白色而是白色一样。法拉比应用了一种慈善的方法论原则，似乎假设在每种情况下，希腊原文都没有这样的不幸：这意味着在实践中，他重建的希腊语充当理想的逻辑语言，即一种语法形式始终与逻辑形式相一致的语言。

在语法形式追踪逻辑形式的情况下，非同源名词将表示亚里士多德九个事故类别中的物质或存在，而同源名词或动词将表示这种存在存在于或归属于某个潜在主体。但是，正如法拉比所理解的那样，形而上学不是关于类别中的事物（《书信集》I,11-17），而是关于类别本身（特别是物质）以及超类别概念，如存在、统一、本质、原因，还有上帝（对于法拉比来说，上帝也不属于任何类别）。在语法形式追踪逻辑形式的情况下，这些概念既不会被非同源名词所表示，也不会被同源名词或动词所表示，而是由粒子表示。在理想的逻辑语言中，粒子大致对应于现代哲学家所称的逻辑常量。显然，法拉比认为至少有一些重要的形而上学概念是通过希腊语中的粒子或由粒子形态派生的术语来表达的。\[18] 正如上面所指出的，许多阿拉伯语中的亚里士多德类别的名称（以及其中一些希腊语中的名称）要么是粒子，要么是由粒子形态派生的，而法拉比在《书信集》第三部分中处理的《后分析学》第二部分的科学问题则通过不同的疑问词（“是否”，“什么”，“为什么”）来区分，这些疑问词在阿拉伯语中都是粒子。法拉比很可能认为《形而上学》第五卷的希腊原文致力于区分“粒子”的许多含义（不仅仅是一般词语的含义），并不是指《形而上学》第五卷的每个章节的标题都是粒子本身，甚至是由粒子形态派生的名词（尽管其中一些是），\[19] 而是指这些名词的许多含义将追踪某个粒子的许多含义，就像名词“原因”（《形而上学》第五卷，2）的含义追踪粒子“因为”的含义一样。实际上，有充分的理由认为这对于《形而上学》第五卷的相当多的章节来说是正确的。\[20] 《形而上学》第五卷还讨论了数量和质量的类别（V,13-14），如前所述，该类别的名称源自阿拉伯语中的一个疑问词，该疑问词在阿拉伯语中是一个粒子，法拉比很可能期望它在希腊语中也是一个粒子（尽管事实上并非如此），以及物质的类别（V,8），在这里可以合理地说，“物质”的许多含义追踪《后分析学》第二部分和《书信集》第三部分中的“它是什么”问题的许多含义，而再次，疑问词“什么”（希腊语中的“ti”，阿拉伯语中的“mâ”）在阿拉伯语中是一个粒子。我们还可以合理地说，“存在”的许多含义（V,7，希腊语中的“on”，阿拉伯语中的“mawjûd”）追踪《后分析学》第二部分和《书信集》第三部分中的“它是否存在”问题的许多含义（希腊语中的“ei esti”，阿拉伯语中的“hal mawjûd”），其中疑问词“是否”在两种语言中都是一个粒子。更令人惊讶的是，尽管法拉比引用了希腊语中“存在”的词“astîn”=“estin”，实际上这是第三人称单数现在时动词“是”，但他明确表示这个词既不是动词，也不是同源名词：他对其功能的描述意味着它也不能是非同源名词，因此对于法拉比来说，这个词必须是一个粒子。\[21]

法拉比对希腊语中"being"一词的分析是他重建希腊语句法的重要一环，使其接近于逻辑上的理想语言；同时也是他重建任何语言的基本逻辑句法的一部分；还有他对于当某种自然语言中的表达形式无法追踪其基本逻辑形式时可能产生的误解的诊断。例如，当阿拉伯语中的近义词"mawjûd" = "being"暗示着存在是一种偶然性时。虽然法拉比提供了我们可以将其视为亚里士多德在《形而上学》V,7 中讨论的"being"的多重含义的阿拉伯语类比，但阿拉伯语类比关注了希腊原文所没有的几个特点：词语"mawjûd"的近义形式，导致翻译者将词语"mawjûd"（字面意思为"found"）用作希腊语"being"的等价词时所遇到的困难，以及"mawjûd" = "being"（即"存在"）与"wujûd" = "existence"或"being"（即"存在的本质"）之间的关系。此外，虽然在演绎学中使用"mawjûd"表示"being"总是从原始意义"found"进行隐喻扩展，而且法拉比还认为"mawjûd" = "being"在不同的演绎学中有着不同的含义，特别是在证明科学中有着独特的含义，与辩证法中的含义相对立。而词语的近义形式，在辩证法中有一定的合理性，但在证明科学中则更容易产生误导。法拉比认为，揭示"being"的独特科学含义以及在证明科学中使用的"being"的独特逻辑形式，将为基于独特科学的方式来研究（对于给定的 X）"X 是否存在"和"X 是什么"的问题提供科学处理的路径。

法拉比说：

在所有其他语言（即阿拉伯语以外的语言），如波斯语、叙利亚语和粟特语，有一个表达方式，他们用它来表示所有事物，而不指定一件事与另一件事相对立（即，它是一个对任何主题都成立的谓词），他们还用它来表示谓词与被谓词的连接（_ribâṭ_，在其他地方翻译为“连词”）：当谓词是名词或者他们希望谓词与主语绝对连接时，这是将谓词与主语连接起来的方式，而不涉及任何时间的提及。（《书信集》I,82, p.111,4–8）

以下是对法拉比在希腊语和阿拉伯语中如何表达存在的观点的简要概述，以及阿拉伯语翻译者所面临的困难，但要进行更详细的讨论，请参阅[补充：法拉比关于希腊语和阿拉伯语中存在一词的论述](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/word-being.html)。

法拉比认为希腊语（像阿拉伯语一样）在句法上区分有时态和无时态的句子，并且（不像阿拉伯语）在这两种句子中都表达了系动词。根据亚里士多德在《解释学》第 3 章中对“动词”的定义，动词必须“共同表示一个时间”，无时态的系动词不能是动词。它也不能是名词：如果我们要将一个名词作为谓语施加在另一个名词上，我们必须在它们之间插入第三个名词，这将导致无限的系动词回归。因此，根据法拉比的重建，希腊语中的无时态系动词"estin"（或"astîn"）必须是一个小品词，尽管也会有由这个小品词派生出来的有时态系动词。他还认为，同一个小品词可以在 1 个位置的语境中发挥作用，即在无时态的存在陈述中“X 是”，并且他认为这就是亚里士多德在《形而上学》第 V,7 章中讨论的词。

我们已经看到，法拉比认为除了阿拉伯语以外的所有语言都有一个具有这些功能的词。由于阿拉伯语没有一个词能够完成所有这些功能，他认为希腊哲学文本的阿拉伯语翻译者在处理这个词时遇到了困难，并讨论了他们采用的不同策略。最常见的策略是在 1 个位置或 2 个位置的语境中都使用阿拉伯语的被动分词"mawjûd"，字面意思是"找到"，作为无时态的"是"，并使用动词"wajada"的被动形式来表示有时态的"是"、"过去是"和"将来是"。 "mawjûd"的缺点是，与它翻译的希腊语词不同，阿拉伯语的"是"或"存在"的词在语法上是近义词，因此它的语法形式与逻辑形式不对应：

表达“_mawjûd_”在阿拉伯语中的第一次使用是近义词，每个近义词都通过其结构给人一种印象，即在其所表示的意义中有一个隐含的主语，并且在这个主语中，有一个从中派生出来的_maṣdar_（在阿拉伯语中作为抽象名词使用的不定式）的意义\[_ma‛nâ_]，因此，“_mawjûd_”这个表达给人的印象是，每一件事物中都有一个隐含的意义/实体\[_ma‛nâ_]，而这个意义/实体就是由表达“_wujûd_”（“发现”或“被发现”）所表示的：因此，它给人的印象是，_wujûd_是在一个隐含的主语中，而_wujûd_被理解为类似于主语中的一个意外事件。（《书信集》I,84, p.113,9–14）

因此，有一个语法上的表象，即_X_存在或是一种存在（“_X_ _mawjûd_”），通过存在或存在性的偶然性存在于_X_中，或者是通过找到_X_的行为存在；法拉比认为，这种表象导致了严重的形而上学错误。他在《书信集》中对存在的逻辑语法的描述旨在揭示和根除这些错误。特别是，它将作为对任何想将上帝理解为类似于柏拉图的存在形式的人的批判，以便其他事物通过参与这种形式而存在。（后来，阿维罗伊斯将法拉比对存在的逻辑语法的描述改编为对伊本·西那区分本质和存在的批评，参见 Menn 2011。）但法拉比还希望为上帝的积极形而上学提供本体论基础，他认为亚里士多德在《形而上学》第十二篇中的目标是这样的，并且他将尝试在他的《完美城市人民的观点原则》和《政治制度》中重建这个目标。（参见下面的[第 4 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraPhilTheoPerfCityPoliRegi)。）

### 3.4 阿里·法拉比关于存在（_mawjûd_）的意义和相应的存在（_wujûd_）的意义

我们可能会期望阿里·法拉比说，阿拉伯语中表示存在或“存在”的同源词形式\[_mawjûd_]只是一种语法上的偶然，不存在通过这种存在\[_wujûd_]来存在的事物。相反，他区分了（至少）两种存在\[_mawjûd_]的意义，每种意义都适用于 1-和 2-位置的语境，并且说在每种情况下都有相应的存在\[_wujûd_]的意义。但他认为，只有将这两种存在的意义混淆在一起，我们才会相信一个存在_X_通过一种既独立于思维又外在于_X_的本质的存在。法拉比试图将这两种主要的存在意义与不同学科中对“存在”一词的理解以及辩证法和证明科学在调查_X_是否存在以及_X_是什么的问题时的差异联系起来，这些问题法拉比在《书信集》第三卷中讨论了与“是否”和“什么”这两个词相关的问题。他的讨论很复杂，也很困难，但他的一些主要观点似乎如下。

在《书信集》第一卷第 88-94 页中，法拉比描述了存在的不同意义（mawjûd）和相应的存在意义（wujûd），重点集中在一位上下文中。亚里士多德在《形而上学》第五卷第 7 节中区分了四个主要的存在意义（大多数是以两个位置为例），在某些情况下还有子意义：偶然存在（per accidens），本质存在（per se）（具有与不同范畴相对应的子意义），真实存在，以及实际存在或潜在存在。法拉比在第一卷第 88-94 页中没有对应于偶然存在的内容，并且他对其他主要存在意义的处理只大致对应于亚里士多德的处理方式。当然，他的处理更长更详细，并包括对存在（wujûd）的讨论，这在《形而上学》第五卷第 7 节中没有对应的内容。法拉比在第一卷第 88 页开始区分了三个主要的存在意义，即被分为不同范畴的不同意义的存在意义，真实存在，即“在灵魂之外并且作为灵魂中的本质存在”以及被“某种本质界定（munḥâz）在灵魂之外，无论它是否在灵魂中被表现出来”所限制的存在意义。但是在第一卷第 90 页，他说这三个存在意义可以归结为两个，“即它是真实的，并且它在灵魂之外具有某种本质” 。在这个讨论中，法拉比解释了亚里士多德的四个存在意义中的两个，即本质存在和真实存在。（后来，在第一卷第 93-94 页，他讨论了实际存在和潜在存在，但只作为在灵魂之外具有本质的存在意义中的一个细分，并且似乎在《书信集》中没有起到重要作用。）在第一卷第 89 页，从第一卷第 88 页列举的三个主要存在意义开始，他讨论了每个存在意义对应的存在（wujûd）的种类；在第一卷第 92 页，他试图表明与灵魂之外具有本质的存在相比（与真实存在不同），存在并不是一词多义的，而是在一些事物中具有更主要的意义，在其他事物中具有派生的意义，跨越不同的范畴，甚至在物质范畴内部也是如此。

显然，法拉比对存在的描述的基础是他区分真实存在和被灵魂外的本质所限制的存在之间的区别。他的这种区分并不是立即明显的，无论是在希腊还是在阿拉伯，都没有明显的先例来解释他对“限制”的概念。乍一看，“存在于灵魂之外并且存在于灵魂中的本质”和“被灵魂外的某种本质所限制”（或者“在灵魂外有某种本质”）听起来很相似，尽管法拉比明确希望它们有很大的不同。我们可能猜测主要的区别在于，即使某物在灵魂中没有被表示出来（如法拉比在第 116 页注释中指出），它仍然可以在灵魂外有某种本质。在这个意义上，法拉比说“任何真实的东西也都被灵魂外的某种本质所限制”（I,91 p.117,20）。但更深层次的区别在于，“被灵魂外的某种本质所限制”是用来说明外部对象的，而“真实”的存在，即“存在于灵魂外并且存在于灵魂中”，是用来说明灵魂中的某物，并断言灵魂中的东西有与之对应的灵魂外的东西。因此，在 I,89 中，当讨论与每个“存在”意义相对应的存在\[_wujûd_]的种类时，法拉比说“真实存在\[_wujûd_]是思想\[[24](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-24)]与灵魂外的某物之间的某种关系”（p.117,4–5）。法拉比明确表示，“真实”的存在不仅适用于灵魂的判断，也适用于灵魂的概念（I,88 p.116,3–5）：说一个概念“存在”是指它被实例化。法拉比显然是第一个说存在在某种存在意义上是一个二阶谓词或二阶概念的人，一个只适用于概念的概念；但与弗雷格不同的是，他将概念理解为心理学上的概念，即心理状态。\[[25](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-25)]

尽管法拉比在上面引用的 I,91 中说，作为具有灵魂外本质的存在比真实存在更广泛，但从他后来的讨论中可以看出，严格来说，如果将“灵魂外的本质”理解为严格意义上的，那么具有灵魂外本质是更具要求性的，我们必须首先问某物是否以真实的意义存在，即给定的概念是否在灵魂外被实例化，然后，如果答案是肯定的，再问实例化它的东西是否也被灵魂外的某种本质所限制。如果一个概念在灵魂外没有被实例化，比如（对于亚里士多德和法拉比来说）真空的概念，那么虽然我们可以问“真空是什么？”并通过解释“真空”这个名字来回答这个问题，即所谓的“名义定义”，它确定了词语“真空”所代表的概念，然而真空在适当意义上没有本质，当然也没有灵魂外的本质（I,91 p.118,4–9）。即使在我们确定“在灵魂外的理解与灵魂内的理解是相同的”之后，我们仍然可以问“它是否存在\[_hal mawjûd_]？”这里的意思不再是“它是否真实存在？”而是“它是否有某个东西构成它的本质，并且这个东西存在于它之中”（III,229 p.214,4–9）。\[[26](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-26)]这将成为“其存在的原因之一”，因此，“我们用第二种方式说‘这个东西存在吗？’”等同于“它是否有一个使其本质存在的原因？”（III,229 p.214,11–13）。

不是一切被某个表达所理解的东西，即被它所理解的东西也在灵魂之外，就一定具有本质：比如“剥夺”的意义，它是一个被理解的意义，它在被理解时是在灵魂之外，但它不是一个本质，也没有本质。（III,240 p.218,12–15）

举例来说，一些概念的实例化并不受到本质的限制，比如否定概念（如非马）或剥夺概念（如盲目），以及偶然组合的存在（如白马）。每个概念都有一个名义定义，用于确定名称所代表的概念，但它们没有一个真实定义来表达真实的本质，“构成它的事物和存在其中的事物”：事物可以通过许多不同的积极原因而不是马或盲目，而白马将有一个使其变白的原因和一个使其成为马的原因，但没有一个原因可以构成它成为一匹白马。

在《书信集》第一卷的第 88-90 封信中，法拉比不仅描述了“存在（mawjûd）”的不同意义，还描述了相应的“实在（wujûd）”的意义，即通过这些意义，每个意义下的 mawjûd 都是 mawjûd 的。正如我们已经看到的，“真实的存在（wujûd）是思想与灵魂外部事物之间的某种关系”（第 117 页，4-5 行）。某个意义上的存在（wujûd）是某个事物所属的类别，从而使其被称为存在。法拉比对某个意义上的存在（wujûd）的处理取决于它是否是一个复杂（可分割）或简单（不可分割）的本质。

> 至于那些本质可分割的事物，有三种说法是它的本质：（i）它的未分割整体，（ii）由构成它的部分构成的整体，（iii）整体的每个部分，每个部分依次通过整体。它的整体是其名称所指的，由其部分构成的是其定义所指的，每个部分都是属类和差异，每个部分依次是物质和形式。（I,88 p.116,8-13）

存在（_wujûd_）被一个复杂的本质所限定的存在（_mawjûd_），而不是被一个简单的本质所限定的存在，因此可以与存在本身区分开来：

> 在被划分为整体和这个整体的表达（结果）的情况下，存在（_mawjûd_）和存在（_wujûd_）是不同的：存在是整体的（这是本质的持有者），而存在是这个事物的本质，无论是表达的还是整体的各个部分，无论是它的种类还是它的差异，由于差异更适合它，\[差异] 更适合称为适合它的存在。（I,89 p.117,1–4）

（法拉比补充说，由于某个东西的存在（wujûd）是指它属于某个范畴的存在，这个范畴或最高类别就是它所属的范畴，因此这也是它作为本质的一部分的存在，所以作为属于某个范畴的存在可以归结为具有本质的存在，而最初的三种存在意义可以归结为两种，I,89 p.117,5–8 和 I,90 p.117,14–19。）相比之下，“一切本质不可分割的东西要么是不存在的存在（yakûna mawjûdan lâ yûjadu）”，因为有限动词“存在”是同源词，会暗示存在是它的一种偶然性，“要么它的存在的意义和它的存在是一样的，它的存在和它的存在是一样的意思”，因为它的存在不是进一步解释它是一个存在的事实的实体，而只是那个存在，它是简单的，没有任何进一步的原因来解释它（I,89 p.117,8–10）。这对于每个范畴或最高类别都是正确的（每个范畴都是一个无法定义的最高类别，不是作为一个类别和某个不同的东西的组合的存在），也适用于“任何不属于主体且不是任何东西的主体，因为它在本质上永远是简单的”（I,89 p.117,10–13）。\[27]）

在这一切中，法拉比广泛地遵循亚里士多德的观点，对于任何复合对象_X_，我们可以问“什么是_X_？”并通过给出_X_的定义，将_X_拆分为许多在某种意义上构成_X_的部分，或者通过给出_X_的某个这样的部分来回答这个问题，这是对“什么是_X_？”的一个部分回答。\[28] 法拉比还遵循亚里士多德的观点，坚持在_X_的定义中提到的所有事物都是_X_存在的原因（“使\[_X_的]构成\[成为]的事物”），而且是本质原因，这意味着不仅仅是因为某个_X_的实例发生了这个原因，而是如果不以这种方式引起，事物就不会是_X_：根据亚里士多德在《形而上学》第 VIII,4 章中的说法，对_X_的科学定义应该提到所有并且只有这样的_X_的原因。他还遵循亚里士多德的观点，认为这个过程必须以简单体为止，那里将不再有进一步的定义，也没有事物和任何进一步回答“它是什么？”之间的区别。他还继续遵循亚里士多德在《书信集》第 III,244 章中的观点，认为在询问_X_存在的原因时，我们不能寻找主语和谓语之间的中间项，也不能寻找“_X_是\[_X_存在]”或“_X_是_X_”的主语和谓语之间的中间项。相反，我们必须解开这个判断，使其主语和谓语不同，以便我们可以寻找连接它们的中间项（“为什么会有日食？”可以解开为“为什么月亮被遮蔽？”或“为什么月亮在冲日时变暗？”）：如果_X_是简单的，以至于“_X_是”不能被解开为具有不同主语和谓语的判断，那么就没有进一步研究为什么_X_存在，因此也没有进一步研究_X_是什么。\[29] 但是，法拉比将所有这些都用于一个在亚里士多德中没有直接对应的论证，即与形似的词“存在”（_mawjûd_）相反，事物并不是通过存在的偶然性而存在，就像它通过白色的偶然性一样存在（如上所引用的 I,84, p.113,9–14）。如果我们说_X_以真实存在的意义上存在（_mawjûd_），那么_X_的存在（_wujûd_）不是真实事物_X_在思维之外的属性，而只是_X_的思维概念的属性，即该概念在思维之外被实例化。如果我们说_X_以真实存在的意义上存在（_mawjûd_），那么_X_的存在（_wujûd_）就是那个本质：它要么是由其定义所规定的整个本质，要么是_X_的某个部分，或者如果_X_是简单的，那么它就是_X_本身，但在任何情况下，它都不是_X_的偶然性。（法拉比还对_mawjûd_作为无时态连词“_X_是_Y_”的两个位置的用法提出了类似的观点：特别是在 I,101 中，他认为“_X_是_Y_”有一种不断言的意义，例如，不断言_X_的本质是成为_Y_，或者_X_或_Y_在思维之外具有真实的本质。它断言的是类似于两个位置的存在即真实，但法拉比说这样的句子不需要断言某个东西在思维之外存在，因为在某些情况下，“_X_是_Y_”是真实的，尽管_X_和_Y_都不存在于思维之外。）

法拉比的真实存在和在心灵之外具有本质的存在的区别也使他能够解决关于存在是单义的问题，还是它主要是指一件事物（或一类事物），而其他事物则是以从属和派生的意义来说的问题。仅看单一情况，真实存在必须对所有类别的存在是单义的，也对没有类别的存在（如否定或剥夺）和偶然存在（如白马）是单义的。因为在我还不知道_X_的实例将属于哪个类别，甚至_X_是否只是一种剥夺，或者是两个积极实体的偶然组合之前，我必须能够问“_X_的概念是否被实例化了？”（如果_X_是日食，我们可能合理地保持这些选项开放：只有对实际日食的调查，如果确实存在的话，才能确定哪个选项是正确的。）相比之下，“在灵魂之外具有本质的东西，尽管\[在这个意义上]是普遍的，但是按照优先和后续的顺序来说”（I,92 p.118,14–16），因为如果_X_的本质涉及到_Y_作为_X_存在的原因的参照，那么_Y_比_X_更有权利在灵魂之外具有本质，使其能够独立存在。首先，物质在这种情况下将优先于事故，因为事故的存在就是它属于物质，而任何一种事故的科学定义都会提到它可以被谓词化的物质的种类。但是，在物质的范畴内，“在这个范畴中，为了实现其本质，需要一个区别或种类的东西比在这个范畴中的东西更缺乏本质”，通过这种方式追求本质的原因，我们可以找到一些第一物质，“无论这是一个还是多个”，它比所有其他物质更有权利被称为“存在”，_a fortiori_比事故更有权利（I,92 pp.118,18–119,4）。

> 如果在所有这些类别之外发现了一些东西，它是这个类别（即物质的类别）中最基本的本质实现的原因\[[30](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-30)]，那么这个东西比这个类别中最完美的东西更值得被称为“存在”\[_mawjûd_]，并且这是这个类别中最完美的东西存在的第一原因\[_wujûd_]，而这个最完美的东西\[即物质的类别内部]是这个类别中其他事物的本质的原因，而在这个类别中的东西是其他类别的本质的原因：因此，存在的事物，其中“存在”所指的是在灵魂之外具有本质的东西，按照这个顺序被排序。（I,92 p.119,4–8）

足够传统的说法是，上帝（只有上帝）是严格意义上的存在，并且是所有其他存在的存在原因。但是法拉比的版本有重要的不同。法拉比接受了亚里士多德通过其本质原因来定义每个事物的计划，并认为这种导致_X_存在的原因（如果以其他方式导致，则_X_将不再是_X_）是_X_的存在\[_wujûd_]，并且对于作为存在\[_mawjûd_]的称号有更强的主张：如果这个因果链最终导致上帝，以至于上帝最终参与到每个其他事物的本质中，那么法拉比将有一种科学的亚里士多德方式来填补《形而上学的目标》的计划，展示出如何通过对存在及其原因的分析（一旦我们理解了存在和原因的相关意义），将导致上帝成为存在的第一原因和普遍第一原则。正如在《信札书》中所述，这只是一个研究计划，可能或可能不会得出一个单一的存在第一原因，从中可以推导出所有其他存在的。但是在《完美城市》和《政治制度》中，法拉比至少提供了一种关于上帝作为单一存在第一原因的上升因果论证的概要，以及从上帝到所有其他存在的下降路径。法拉比在亚里士多德的《后分析学》II 中看到了这种因果调查事物存在的特许证书。

阿里·法拉比在《书信集》第三卷中进一步发展了有关存在与其存在之间关系的讨论，以不同的“存在”意义。在这里，他正式继续讨论粒子的问题，解释了不同“演绎学艺术”中各种疑问粒子的含义：主要目的是解释这些粒子在证明科学中具有的独特含义，并警告不要将它们与其他学科中的含义混淆。这类似于《书信集》第一卷中的讨论，但是在《书信集》第一卷中讨论的粒子（以及阿拉伯语中在语法上是名词的“逻辑”粒子）与亚里士多德的《形而上学》第五卷中讨论的粒子大致相对应；相比之下，《书信集》第三卷则从《后分析学》第二卷中提出问题。在那里，亚里士多德讨论了不同类型的科学“问题”或“调查”\[_zêtêsis_]，并通过疑问粒子（“是否”，“什么”，“为什么”）来具体说明每一个问题。但是亚里士多德主要关注科学家用来“回答”这些问题的方法；在法拉比之前，没有人认为这些粒子本身具有独特的科学含义。但是亚里士多德确实谈到了科学家应该如何调查某事是否存在，某事是什么，以及某事为什么存在，而法拉比将这个讨论视为不仅提供了一种方法论，而且提供了存在和本质的科学解释，即“是否”和“什么”这两个粒子的科学含义。

亚里士多德讨论了四种科学问题或调查类型：“_X_是否存在”，“_X_是什么”，“_X_是否是_Y_”，以及“为什么_X_是_Y_”。他的主要观点是，调查“_X_是什么”与调查“_X_是否存在”之间的关系，就像调查“为什么_X_是_Y_”与调查“_X_是否是_Y_”之间的关系一样。因此，为了确定_X_是什么，我们必须首先调查_X_是否存在，然后，如果答案是肯定的，再调查为什么_X_是。对于为什么_X_是的答案可以转化为对_X_是什么的科学答案；为了发现为什么_X_是，我们必须将判断“_X_是”重新表述为一个具有不同主语和谓语术语的双位判断，然后寻找连接它们的中间术语。在标准例子中，如果_X_是（月食），在我们能够科学地调查月食是什么之前，我们必须首先调查是否存在月食；如果存在，并且如果（月食）的名义定义是“月亮在对立时变暗”，那么我们调查为什么月亮有时在对立时变暗；如果我们得出结论，这是由于地球在月亮和太阳之间的干涉，我们可以将其转化为对月食的科学定义，即“由于地球在太阳和月亮之间的干涉而导致月亮在对立时变暗”。法拉比在《书信集》第三卷 226 及其后的部分中详细讨论了这一点，标题是“是否”，“什么”和“为什么”的科学含义：或者更确切地说，当他说“是否_X_存在”（或“_X_存在吗？”_hal_​**X**​_mawjûdun_）时，无论是“是否”还是“存在”都是逻辑上的，尽管不是语法上的，粒子。法拉比遵循亚里士多德的说法，存在一系列有序的问题或调查：首先，我们必须询问_X_是否存在，只有在答案肯定的情况下，我们才能问_X_是什么，通过询问为什么_X_存在。但是法拉比的故事比亚里士多德的更复杂，因为他区分了“是否_X_存在”和“什么_X_是”两个不同的意义。基本上，法拉比认为有一系列四个问题：首先是“什么_X_是”，寻求_X_的名义定义，这在灵魂中阐明了_X_的概念；然后是“是否_X_存在”，以真实的意义上的存在，询问_X_是否像在灵魂中那样存在于灵魂之外；然后是“是否_X_存在”，以具有灵魂之外的本质存在，询问“它是否具有某些构成它的事物，并且这些事物存在于它之中”（III,229 p.214,6–7，如上所引）；然后是“什么_X_是”，寻求灵魂之外的_X_的本质，即存在于_X_中的这个事物，它是_X_构成的原因。《后分析学》中没有对应于两个“是否_X_存在”问题的区别，但是《后分析学》II,2 确实说当我们询问/调查_X_是否是_Y_，或者_X_是否_是_时，我们正在询问“是否有一个中间术语”，当我们然后询问/调查为什么_X_是_Y_，或者_X_是什么时，我们正在询问“那个中间术语是什么”（89b37–90a1）。法拉比认为，这需要在问题“是否_X_存在”中具有独特的“存在”含义，因为_X_可以以存在的方式存在，即在灵魂之外，就像在灵魂中一样，而没有某个主语和某个谓语之间的中间术语会导致_X_的存在。这至少有两种可能。首先，如果_X_是一种缺乏，甚至是“缺乏”（见 III,240 p.218,12–15，如上所引），或者可能也是像白马这样的_偶然存在_，那么在心灵之外根本没有任何东西构成_X_。其次，如果_X_具有/是一个_简单_的本质，那么“_X_是”不能扩展为一个句子“_Y_是_Z_”，在主语和谓语之间可能有一个中间术语。因此，一旦我们确定_X_在灵魂之外存在，我们仍然必须调查_X_是否由灵魂之外的某个原因构成，然后是什么原因。

法拉比将这个结果视为辩证法和演绎科学赋予不同含义的表现，不仅仅是对“什么是_X_？”这个问题和实质性（辩证法寻求名义定义，科学寻求因果定义）的不同理解，还包括对“_X_是否存在？”这个问题和存在的不同理解。因此，他说，就像在辩证法中，两个位置的调查“_X_是否是_Y_”只关注连词（而不关注是否是本质的断言），所以在辩证法中，一个位置的调查“_X_是否存在”只是询问关于真实存在的问题，即关于_X_的概念是否被实例化（III,246-7）。他将这与亚里士多德辩证法中的一个遗传问题联系起来：在《论题》中，亚里士多德将辩证法问题分类为询问_Y_是否是_X_的属性，_Y_是否是_X_的类别，_Y_是否适用于_X_，或者_Y_是否是_X_的定义，那么我们应该如何对待_X_是否存在的问题？正如法拉比所说，亚历山大·阿弗洛狄修斯在他对《论题》的评论中将存在的问题分类为事故问题，将_X_的存在视为_X_的事故。法拉比说他这样做是正确的，因为辩证法是在询问_X_的概念在思维之外是否被实例化，这作为_X_的概念的一个事故。然而，如果我们的意思是真实的_X_在思维之外是否由某种实质构成，或者_X_是否属于某个范畴，那么我们将询问某事物是否属于_X_作为它的类别或定义。法拉比还说，不同的特定科学对这些问题给出了不同的含义。值得注意的是，在物理学中，“_X_是否存在”和“_X_是什么”这两个问题是在寻找_X_存在的_任何一种_原因，无论这个原因是内在于_X_还是外在于_X_（III,237）——它可以是外在的效果或目的原因，比如地球阻挡阳光照射到月球上，这将被纳入物理学的定义中，就像日食的情况一样。最重要的是，在“神学”中，如果我们问上帝是否存在，并且如果我们的意思是是否存在某种通过上帝构成的原因\[[33](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-33)]，那么虽然这是一个合法的问题，但答案只能是否定的（III,238-9 和 III,243）。尽管如此，我们仍然可以问上帝“是否是某种有限的本质”（III,240, p.218,11），我们可以发现他是的，不是因为我们可以给出一个将这个本质分析为更简单术语的定义，而是因为在分析其他存在并寻求它们的因果定义时，逐步追溯它们的原因，我们发现它们最终都导向了它们存在的一个单一第一原因，所以上帝进入了其他一切事物的完全拼写的实质（III,251）。因为我们通过这种方式学到上帝是简单的，不依赖于任何原因，所以我们可以问“他的存在是否是一种存在，为了他通过它存在，不需要任何其他方式”（III,242 p.220,1-2），既不是基质也不是效果原因，答案是肯定的。同样，在神学中，如果我们问“上帝是否是_X_”对于某个谓词_X_（上帝是否是智能，是否知道，是否是一个，是否是其他事物存在的创造者或原因，III,242 p.220,2-5），如果我们的意思是“是否有一个中间术语”如同《后分析学》II,2 所暗示的，即上帝作为_X_的原因，比如存在于上帝中的一个事故，或者上帝整体本质中不同于整体本质的一部分，那么答案仍然只能是否定的。但我们也可以意味着

> 他的构成不是由任何其他事物构成的存在，他是智能和知道的，他的本质是他是智能的，

在询问他是否是其他事物存在的原因或代理时，我们可以指的是

> 他的存在是否使他存在，或者他的本质是否使他存在，或者属于他的本质是否需要他成为除他之外的某物的存在的原因，或者他的制造者。（III,242 p.220,3–6）

再次，我们通过追溯事物的原因到一个不需要超越自身来知道和产生的第一原因，发现答案是肯定的。这段文字是《完美城市》和《政治制度》中神学部分的宪章，详见下方的[第 4 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraPhilTheoPerfCityPoliRegi)。

### 3.6 关于“一和统一”：统一的意义，一和多之间的不同关系，以及事物的本质所限制的范围

阿里·法拉比的“普遍形而上学”——他对存在及其普遍属性的研究，而不是对上帝作为存在的第一原因的研究——不仅包括《书信集》，还包括《论一与统一》。在《形而上学目的论》中，法拉比将统一与存在并列为形而上学的对象；而当《书信集》第一部遵循亚里士多德《形而上学》第五篇“词典”的议程和许多主题时，奇怪的是它没有包括统一，而亚里士多德在《形而上学》第五篇第 6 节中对此进行了论述。但是，《书信集》中缺少的统一的论述由《论一与统一》提供。由于《书信集》传递不完整，所以《论一与统一》可能是《书信集》的缺失部分。更有可能的是，《论一与统一》最初是《书信集》的一部分，但变得过长和复杂，被拆分为独立的论文。这篇论文过于复杂，研究得太少（存在重大编辑问题），无法在此详细讨论，但我们可以描述一些主要主题。这篇论文有助于理解通过本质性的“本质”来限定的概念，这一概念在《书信集》和《论一与统一》中都有论述，并在《完美城市》和《政治制度》中没有解释地使用，还有助于理解法拉比对亚里士多德在《形而上学》第四篇第 2 节中的主张的解释，即存在和统一是相等且相互包含的，并且在《完美城市》和《政治制度》中解释了统一如何被归于上帝。

这篇论文的主要主题包括区分“一”的一系列意义（在某些情况下，法拉比还给出了相应的抽象“统一”的意义），但更重要的是区分“一”的意义与“多”的意义之间的不同关系方式。这篇论文可能读起来像一份干燥的目录，法拉比很少给出论证或承认他的观点可能存在争议，但通常很明显他心中有一个对手。这个对手可能是一种类型，而不是一个特定的早期哲学家，但很可能是特别指的是阿尔-金迪。金迪在《论第一哲学》中争论说，除了上帝之外被称为“一”的任何事物都是多样的，因此它不仅是一，而且是多，实际上它只是偶然地一，甚至可以说是“隐喻性”的一；他认为这样的事物只能通过参与某种外在于它的统一而成为一，这种统一（为了避免无限回归）必须是纯粹的一，而不是多样的。金迪还认为，任何多样都是一系列的一：由于一切事物要么是一，要么是多，任何多样都依赖于一，任何一都依赖于一个纯粹的一，上帝是唯一的纯粹一，一切直接或间接地归因于上帝的存在。虽然金迪和法拉比一样，列举了许多不同类型的事物，可以说它们是一，虽然他有不同的理由来否定它们中的每一个成为纯粹一的资格，即不是多样的一，但通常他似乎认为每个这些“一”的意义都是被某个多样的主体所归宿的，因此如果去除了这种统一，那个底层的多样性将会保留下来。金迪推断出这些“一”中的每一个都是一个多样性-即-一，因此它具有相反的属性，因此它不是本质上的一，甚至可以说它只是隐喻性的一，因为（正如他在一种传统中所争论的，该传统可以追溯到厄莱亚的泽诺和柏拉图的《巴门尼德》的第一个假设中所争论的）对于某物来说，真正的一就是它在任何方面都不是多样的，例如，通过具有许多成分。

相比之下，法拉比（Fârâbî）坚持亚里士多德在《形而上学》IV,2 中的观点，即统一与存在是一致的，并且“一”和“存在”都可以真实而正确地用于许多事物。事实上，法拉比声称，这些许多事物不仅每个都是真正的存在和真正的一，而且它们本质上如此，即它们不是通过存在或统一这种对它们的本质来的偶然性或外在性而成为存在和一\[_mawjûd_, _wâḥid_]，就像某物通过白色的偶然性而成为白色一样。存在有不同的意义，尤其是作为真实的存在，其中存在是偶然的，但在存在的主要意义上，也是形而上学家感兴趣的意义上，事物的存在是其本质或其本质的一部分；法拉比声称，对于与形而上学家感兴趣的“一”的意义相对应的统一也是如此，它与这种“存在”的意义是可以互换的。为了使法拉比能够抵御金迪（Kindî）对于有许多事物每个都是真正的和本质上的一的主张的论据，对于他来说，不仅区分“一”的不同意义至关重要，而且区分“一”的意义与“多”的意义之间的不同关系也是至关重要的。法拉比区分了作为“一”的主体的多个，与“一”相对立的多个，以及从“一”中产生的多个。当法拉比说某种意义上的“多”是某种意义上的“一”的相对立时，他显然是指这些种类的统一和多样性是对立的，或者其中一个是另一个的缺乏。当他谈到从“一”中产生的多个时，他似乎是指亚里士多德所说的一种由“一”“衡量”的多个，即由这种类型的“一”组成的多个，以便可以使用这个“一”或单位来计数多个。（亚里士多德在《形而上学》X 中说，在这种一对多的关系中，统一和多样性是相互关联的，就像度量和被度量的关系一样，而当一和多被视为不可分割和可分割时，不可分割性作为统一是多样性作为可分割性的缺乏。或许他真正的意思是，尽管从我们语言和概念的角度来看，可分割性更基本，而不可分割性是它的缺乏，但在现实中，不可分割性是基本的，而可分割性是它的缺乏。在亚里士多德的术语中，拥有和缺乏是一种对立，对立是另一种，矛盾是另一种，相互关联是另一种。但是法拉比显然在这里不将相互关联视为对立。）

法拉比承认，一词的某些意义确实以多个作为主体，因此如果去除了一个，多个仍然存在。有两个位置的“一”的意义，就像有两个位置的“存在”的意义一样：例如，我们可以说“_X_和_Y_在物种上是一体的”。或者也许更好地说，不是说这些是“一”的两个位置的意义，而是说它们是复数主体的意义，因为我们同样可以说“_X_和_Y_和_Z_在物种上是一体的”。无论如何，法拉比承认，“一”的几个意义都以多个作为主体。也许令人惊讶的是，法拉比在这里包括的不仅仅是“物种上的一”之类的意义，还有“数量上的一”：他认为适当的表达不是“亚里士多德的数量是一”之类的，而是“柏拉图最好的学生和亚历山大的老师的数量是一”。同样令人惊讶的是，他试图将“一”的其他复数主体的意义追溯到“数量上的一”，例如说如果_X_和_Y_在物种上是一体的，那么_X_的物种和_Y_的物种在数量上是一体的（#1-#8）。法拉比还承认，“_X_是一”的单一主体的断言的一些意义，虽然不是以复数主体为前提，但仍然以由许多部分组成的主体为前提，因此_X_是一意味着_X_的部分以适当的方式相关联。例如，作为连续的一体，_X_的部分的界限是相同的；作为连续的一体，_X_的部分的界限虽然不同，但通过某种联系保持接触；作为整体的一体，_X_具有执行其活动所需的所有部分（#9-#15）。但是法拉比说，当许多事物被说成是一体时，或者当某物被说成是以有许多部分为前提时，“多”和“一”的这种意义并不相反：没有事物被归属于其相反的事物。因此，“数量上的一”的相反是“数量上的多”，但“数量上的一”的主体是许多名称或描述相同事物的名称；“连续的一体”的相反是离散的许多相互不连通的事物，但“连续的一体”的主体是大小。法拉比同样强调，有些“一”的意义不是复数主体的意义，也不以具有许多部分的主体为前提，而且在某些情况下与具有许多部分相矛盾。 “一”的一种意义是“不可分割的”（阿拉伯语短语和希腊词在这两种解释之间都有歧义）。或者也许更好地说，正如法拉比在论文末尾所建议的，所有“一”的意义都可以以某种方式追溯到不可分割的状态（#95）。当然，某物可以以许多方式被分割，填充它们会导致不同的不可分割的或不可分割的意义。例如，正如法拉比所指出的，“一”可以用来表示可分割但实际上未分割的扩展物；可以用来表示在空间上定位但在数量上不可分割的东西，即点；可以用来表示在空间上没有定位且在数量上不可分割的东西；可以用来表示具有（或是）简单的本质，不能分割为属和区别等定义的部分的东西；可以用来表示在一个名为#​#_X_#​#和一个通过它是#​#_X_#​#的#​#_X_#​#-ness 之间“分割”的东西（#20-24）。其中一些意义上的“一”，例如不可分割点的意义，永远不会被归属于多个。某物也可以被称为一，因为它没有伴侣，即它是某个谓词 F 的唯一 F，或者如果没有其他东西以与它相同的方式是 F；特别是如果 F 是它的本质，例如，月亮可以被称为“一”，因为没有其他与它同种的东西（#25，第 55-56 页）。这种“一”的意义也不需要在其主体中假设任何复数。法拉比还谈到了以某种方式“限定”的“一”的不同意义（见下文）：至少其中一些意义不需要在其主体中假设任何复数，而且显然在所有这些意义中，如果被剥离其统一性的主体，它不会变成多个。法拉比显然没有说这种意义上的“一”没有相反的意义，但它没有一个作为“多”的意义的相反：这种意义上的“一”的相反是“矛盾的”，“不是一”，而不是相反或否定的“多”。

法拉比还坚持认为，许多从某种“一”的感觉中产生，即由每个在这个意义上都是一个的事物组成的许多，并不是与这种“一”的意义相反的许多，尽管他承认在某些情况下，从一个产生的许多和与一个相反的许多是同一的（#37-#49）。与之前一样，有些“一”的意义没有相反的“许多”的意义。也有一些“一”的意义有相反的“许多”的意义，但从一个产生的许多与与一个相反的许多不同。因此，从一个作为一个点（作为不可分割的尽管在空间上定位的一个）产生的许多是许多点，而一个点的相反是连续的延伸。从一个作为其物种中没有伴侣的一个产生的许多可能是一个类似于独特的月亮和独特的太阳（或独特的凤凰）的多样性，每个都没有其独特物种中的伴侣，而没有伴侣的相反是有伴侣的。不可分割的本质的一个的相反是可分割的本质；从一个不可分割的本质产生的许多是几个不可分割的本质，如果说其中一个是一个不可分析的种类，其他的是该种类连续的不可分析的差异，那么它们可能是一个可分割的本质，但是这几个不可分割的本质不一定是一个单一的本质。但是，除了这些例子，法拉比的基本观点是，在从一个中产生的许多中，一个是许多的基本组成部分，“通过它的构成\[是]”（#62，p.75）：因此，它与这个一个一样，不能与这个一个相反，就像一个物种不能与其组成的属和差异相反一样。同样，如果一个在某种意义上是通过成为一个单位，一个许多的组成部分而成为它自己，那么即使有一些其他意义上与之相反的“许多”，它也不能与那个许多相反。

当法拉比说到“一”的意义时，这些意义并不预设任何多样性，除了一个纯粹的矛盾性之外，没有任何相反的意义。因此，对于这些意义的“一”来说，并没有与之相对的“多”的意义，尽管从每个这样的“一”的意义中都会产生一个“多”的意义。他对“一”作为“由本质界定”的意义特别感兴趣（首次引入＃17）。法拉比并不假设读者已经熟悉这种特殊意义的分析：他试图从其他以某种其他方式“界定”的“一”的意义中逐步建立起来。他首先谈到一个“由限制界定的身体”（＃16，第 50 页）。这里的“界定”具有直接的字面意义：身体在所有方面都被其限制或边界所包围。“界定”还指出，在该限制内的一切都是身体，而在该限制之外的一切都不是身体。这可能与“一”没有任何属性的伙伴有关，因为身体是其限制内唯一的东西。法拉比从一个被限制的身体转到一个被限制在一个地方的身体，其中一个身体的位置在亚里士多德的分析中不是身体本身的限制，而是围绕它的身体的限制。同样，在该位置中的一切都是身体，而不在该位置中的一切都不是身体。因此，限制或位置以两种方式使身体成为一个整体：它使身体的部分彼此成为一个整体，它使身体成为一个与其他身体有所区别的整体，从而产生了从这种意义上产生的“多”。与这些意义上的“一”相对应的统一性（waḥda）可能是由限制或位置的界定（inḥiyâz）造成的，这是一个基础主题的偶然事件。但是，法拉比否认，如果去除了这种统一性，其主题将因此变得多样化：相反，当将将它们彼此分开的界定去除时，它们将与其他事物融合成一个更大的整体（＃28）。然而，这些种类的统一性也统一了可分割的主题，就像连续的、相邻的或整体的统一性一样。但是，法拉比正在逐步建立一种不太熟悉但更基本的非空间界定，它只具有将一个事物与其他事物区分开的功能，而不具有统一多样性的功能。法拉比谈到了事物被任何属性所界定，其中包括限制、位置和其他诸如品质的偶然性（＃78 的一些例子），但他主要集中于事物被其本质界定。这可以发生在不同的一般性水平上，它可以是特定的或通用的本质（＃27）。被本质界定的事物，与被限制或位置界定的事物不同，不一定是一个身体，也不一定是可分割的，而可以像“存在”或“事物”一样普遍（＃64）。在某些情况下，如果一个事物的本质界定被去除，当去除了将其与其他事物区分开的属性时，它将与其他事物融合成一个整体，就像一个被限制或位置界定的身体将与其他身体融合成一个整体一样。如果一个事物的特定本质界定被去除，它仍然会被其通用本质界定所界定，并与其属类中的其他事物融合成一个整体，但是如果它被去除了所有本质界定，将不再剩下任何东西（＃27）。因此，除了纯粹的非存在（＃27）之外，这种“一”的意义没有相反的意义：从这种“一”的意义中产生了一种“多”的意义，但它并不与这种“一”的意义相对立（＃49）。通过限制或位置的界定的情况可能会错误地使我们认为，每当某物被称为“一”时，它的统一性是附加在某个基础主题上的偶然性，但在当前情况下，如果统一性被去除，本质将被破坏。 法拉比似乎确实区分了一件事物的统一性与其本质，他说一个物种的统一性，由其特定的本质所限定，是将其与其属种中的其他物种区分开来的特征（#78）：但这仍然是事物的本质，我们从《字母书》中知道，这个特征可以被称为事物的存在，就像在这里被称为事物的统一性一样。

法拉比说，以最强的意义来说，被本质所限定的东西是被一个本质所限定的（#78）。他同样说，被本质所限定的东西是“被其存在的一部分所限定”（#17），也就是说，被其本质所限定：这个被其本质所限定的特性在《字母书》中被描述为事物的存在，而《论一与统一》则认为这也是事物的统一。法拉比利用这个分析来试图实现亚里士多德在《形而上学》IV.2 中的计划性主张，即存在和一是相互涉及且在某种程度上等价的，或者说存在有一种意义，一也有一种意义，或者说存在有一系列意义，一也有相应的一系列意义，它们相互涉及且在某种程度上等价。因此，在《论一》#17 中，他说“一”在这个意义上，即“被本质所限定”的意义上，与存在是相互涉及或等价的。因此，这个意义上的“一”需要适用于所有范畴的事物，而不仅仅是物质，事实上，法拉比在#17 中说了这一点，并补充说它也适用于“其他事物，如果有的话，超出了范畴”（#17，第 51 页，与《字母书》上关于可能上升到包括物质在内的所有范畴之外的存在的第一原因的讨论相比）。再次，如果这个意义上的“一”必然与存在相一致，法拉比需要说不仅物种和属种，而且个体物质（以及个体品质等）都被各自的本质所限定，而不仅仅是共享的本质和个体位置或其他偶然属性，以便在这个意义上从“一”的角度产生“多”个事物。

人类（即人类物种）的意义\[_maʿnâ_]是被限定和与非人类（如马等）隔离开来的，而这个人类又被比人类与马之间的限定更完美（或完整）的限定所限制。(#64, p.78)

因此，法拉比坚持个体的本质，尽管我们的语言不允许我们对任何个体进行“定义”。“每个存在和每个事物都不能在被归属于它的某个东西中有伙伴”（#26, p.56），而“没有伙伴”又与“被本质限定”\[#​#_musâwiq_#​#]相互包含或等价（#26, p.57）。

“一”是指被一个特定的本质所限定并指定的一切事物，以及被一个指定它的存在所限定，通过这个存在，它与其他一切事物区分开来，并且它是通过一个将其与其他事物区分开来的统一性而成为一。如果每个事物的本质只是通过某个范畴与其他事物区分开来，那么它（即“一”的这种意义）等同于表示范畴的“存在”，以及与“事物”等同的其他任何东西。（第 94 段，第 101-102 页）\[36]

因此，法拉比在《书信篇》中对“存在”的意义以及在《论一篇》中对“一”的意义的分析，为他关于“一”的“超验”意义的阐述提供了基础，其中“一”与“存在”相互包含，并为他关于上帝如何被归属于统一和存在的阐述提供了基础（见下一节）：一旦我们区分了不同的意义，并理解它们之间的关系，我们将看到通过本质的限定既是存在的最强意义，也是统一的最强意义。由于每个范畴中的每个个体或普遍存在都被一个本质所限定，法拉比的分析使他能够证明他对于金德的主张是正确的，即这些事物中的每一个都是真正的一，而且本质上都是一。

## 4. 阿里·法拉比的哲学神学：_完美城市_和_政治制度_

最后，我们转向形而上学的文本，法拉比试图在其中做到他在《科学的枚举》中所说的“神学的第三部分”：即展示存在与身体分离的存在，最终达到一个没有伴侣和对立的第一无因存在，不包含多样性，是一个、存在和真实的，比其他一切更强烈的真理，是存在、统一和真理的第一原因，满足（某种解释的）其他传统神圣属性；然后展示这第一存在如何直接或间接地产生其他存在，以及它的行动如何与它们相关。\[[37](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-37)] 这也是法拉比在《形而上学的目标》中更简要地说的，亚里士多德在《形而上学》第十二章中也做到了。

第十一本书（即我们编号的第十二本书）是关于实体和所有存在的原则，它的存在以及通过其本质的认知和真实性的确认，以及关于在它之后的独立存在体，以及关于存在体的存在如何依赖于它。

据推测，法拉比认为亚里士多德是基于他对存在和统一的意义的分析，以及一种存在体（mawjûd）如何优先于另一种存在体，一个存在体的存在（wujûd）是什么，一个存在体如何引起另一个存在体的存在等等，得出这些结论的。法拉比自己在他的《字母书》和《论一》中进行了这样的分析，在《字母书》的一个部分中，他以纯粹假设的方式勾勒了它们可能如何导致最强烈意义上的第一个存在体。

然而，法拉比试图完成形而上学这一部分的两本现存书籍《完美城市》和《政治制度》与他为巴格达哲学学派内的观众撰写的与亚里士多德的文本进行互动并试图为现代观众重写这些文本的性质有所不同。这两本书都不是专门致力于形而上学：每一本首先详细介绍上帝作为第一原因，然后介绍从上帝产生的天体和亚天体事物，然后关注人类灵魂、人类社会及其治理、预言以及灵魂成功“回归”上帝或更或多或少令人满意的近似条件。特别是在《完美城市》中，很明显法拉比采用了《伊斯兰神学》论文的整体主题顺序，并试图表明，伊斯兰哲学的方法使他能够为对上帝的认识提供科学内容，并对争议问题提供证明性解决方案，而这在他看来是伊斯兰神学的方法所不能做到的。这两本文本的完整标题《完美城市的人民观点原则》和《被称为“存在原则”的政治制度》表明他试图重建和重写柏拉图的《理想国》（关于这一点他只有间接信息），或者可能是包括《理想国》在内的几篇柏拉图文本的顺序。在柏拉图的作品中，最好的社会将由哲学家统治，这导致了对哲学家需要了解的对象的讨论，包括柏拉图的形式理论，尤其是善本身，这可能为法拉比提供了一个模型，使他能够在这些论文中包含关于第一原因以及其他事物如何从中产生的形而上学解释：最好的社会的统治者将了解这些真理，社会的其他成员将相信它们而无需证明，或者接受某种模仿它们的方式。然而，尽管柏拉图从城市的讨论开始，并用它来激发对形而上学的离题讨论，法拉比从顶层开始，即从形而上学开始（在《政治制度》中是对“原则”或非物质原因的分类，在《完美城市》中是对第一原因的讨论），没有先前的背景或动机。他没有通过说这是完美城市的人民所知道或相信的方式来构建形而上学。相反，他从第一原因开始，解释了宇宙中各种类型的存在，包括人类灵魂，如何依赖于它，并得出了关于什么样的城市将进一步促进人类完善以及其统治者或其他居民必须知道或相信的结论：这符合伊斯兰神学论文的结构，通常从上帝的存在、统一、属性和行为开始，然后讨论上帝的创造，包括人类，然后讨论预言、宗教社区和来世（_âkhira_）或“回归”（_maʿâd_）到上帝。

法拉比似乎不了解《理想国》的形而上学，而且无论如何，这也无法满足他的需求。他从其他地方填补了形而上学的内容，从《形而上学》第十二篇中他希望的方式，受到后来的希腊解释者的指导 - 特米斯提乌斯的评论，以及普罗克鲁斯和普罗克鲁斯的阿拉伯改编文本。这超出了实际的《形而上学》第十二篇，因为它推断上帝是存在的第一原因，而不是运动的第一原因，并且它包括从上帝到从他那里获得存在的存在的下行方式。\[41] 法拉比也比亚里士多德更加系统，以卡拉姆论文的方式，展示上帝是简单的，即不受各种组合方式的限制，是独特的，没有相反的（这些都是《形而上学》第十二篇简要提到的事情），并且经历了一系列上帝的属性。这两篇论文都可能是针对潜在的王子赞助人，也许是在法拉比晚年离开巴格达前往阿勒颇和大马士革之后。法拉比试图将伪科学从基督教（或伊斯玛仪派）的小圈子中解放出来，并将其呈现为一种“宗教科学”，超越卡拉姆，不仅仅适用于穆斯林的需求：法拉比将伪科学呈现为统治者或他的顾问宗教知识的内容，并隐含地将自己呈现为王子的顾问。\[42] 因此，《完美城市》和《政治制度》都应该对非专业观众具有可理解性。在这两种情况下，法拉比都没有显示出与困难的希腊模型斗争，虽然他从《字母书》和《论一》中的技术分析中汲取了一些东西，但这种技术基础被巧妙地隐藏起来。《政治制度》似乎更接近法拉比的希腊模型，\[43] 因此可能是这两篇论文中较早的一篇，而在《完美城市》中，他似乎更充分地消化了这些模型，并以更简单和更独立的形式呈现了结果，集中于呈现伪科学作为一种“宗教科学”给当代穆斯林观众的核心要素。但是，这两篇论文中的某些段落在措辞上保持完全相同或几乎相同。\[44]

这两篇论文都将人类及其社会置于亚里士多德的宇宙学背景中，法拉比对此进行了详细描述。人类和其他种类的动物，以及植物，都是由某种灵魂（包括人类的理性灵魂）与由四个亚月元素（土、水、气、火）组成的身体的复合体；整个亚月世界由上帝最终统治，但由一系列嵌套的天体球（每个由一个非物质智力驱动）和“活动智力”（既是人类理性灵魂的智力认知的源泉，也是亚月世界的可理解秩序的源泉）近距离统治。但在接下来的内容中，我将只讨论这些文本中严格的形而上学部分，而不是宇宙学或人类灵魂、预言或社会的理论。我主要会遵循《完美城市》，同时注意《政治制度》中一些有趣的差异。总的来说，《政治制度》似乎更关注分类和比较。人类灵魂通过与各种较高和较低的事物进行比较来引入，并且它实现其预期完美的方式与它们的方式进行比较。同样，上帝在《政治制度》的序言中被引入为物质事物的六种非物质“原则”之一，并且他的因果关系与这些其他原则的因果关系进行了比较。\[45]

《完美城市》摒弃了这个引言性框架，直接以论点开始：“第一个存在（_mawjûd_）是所有其他存在（_wujûd_）的第一原因（_mawjûdât_）”。法拉比的策略是论证存在一个独特的“第一个存在”，然后推导出它的属性，包括它产生其他事物，实际上直接或间接地产生了一切其他事物；在这个过程中，他希望能够展示这个第一个存在具有足够传统上帝属性（经过适当重新解释），以至于读者会承认它是上帝。《完美城市》从未使用过“上帝”这个词，这无疑是一个有意的策略。除非我们至少有一个包含术语“上帝”的前提，否则我们无法有效地推断“上帝存在”或“上帝是 F”（其中 F 可以是任何值）。尤其在伊斯兰教中，非常常见的是用上帝的属性而不是“上帝”这个名字来指称上帝，而法拉比在《完美城市》中一直使用“第一个”这个标准古兰经属性之一（Q 57:3）。

法拉比在《完美城市》的初始论点“第一个存在（_mawjûd_）是所有其他存在（_wujûd_）的第一原因（_mawjûdât_）”之后没有附带任何明确的证明。他说服读者接受这个论点的策略是什么？表面上看，有几种方式可以证明这个论点是错误的。可能没有第一个存在，因为每个存在都有一个在它之前的存在，无限循环。或者可能有许多存在，每个存在在弱意义上都是“第一个”，即它没有任何在它之前的存在；在这种情况下，没有任何存在会在强意义上是“第一个”，即它在除了自身之外的一切事物之前。（我们可能还想澄清法拉比所说的优先关系。他没有明确说明，但他似乎指的是亚里士多德所称的存在上的优先关系，与时间上的优先关系和定义上的优先关系相对应。如果存在某个存在_X_在强意义上是“第一个”，即它在除了自身之外的一切事物之前，法拉比似乎认为很明显_X_是存在的第一原因，无论是直接还是通过一系列中间原因，对于任何其他存在_Y_，因为除了第一个存在之外的每个存在都有其存在的某个（与自身不同的）原因，并且因为（正如法拉比所假设的）不可能存在这样的原因的循环或无限回归，它的原因链只能在第一个存在_X_中终止。法拉比在这里没有提到无限回归问题（尽管他肯定意识到这个问题，我们可以对他为什么认为这些令人反感的无限回归不会出现做出合理的猜测）。但他对于证明不可能有许多事物，每个事物在弱意义上都是“第一个”，即它没有任何在它之前的事物，有一个明确的（尽管不明显成功的）策略。法拉比并没有立即得出这个结论：相反，这个结论应该是从他对任何“第一个”事物必须具备的特征进行的一系列推论中得出的。

法拉比的一般策略是（1）论证任何“第一”的事物都不能有任何原因，因为任何原因都会先于它，它就不会是第一，并且它没有任何缺陷或潜力（任何一种都意味着依赖于先前的事物）；然后（2）推断出它没有原因，必须是“简单”的，即在没有任何不同种类的内部构成（例如，物质和形式，种类和差异，或物理延伸部分）的意义上是“一”的；然后（3）从它的简单性和非依赖性推断出它没有伴侣和对立物，即它在唯一的意义上是“一”；（4）然后从它的负属性（特别是它的非物质性）推断出它是智慧\[[48](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-48)]，以及它是什么类型的智慧，然后从它是这种智慧（或简单地将其他属性归结为它是这种智慧）推导出它的其他积极属性；最后（5）从它的简单性推断出它能够产生自身之外的事物的唯一可能方式。由于我们知道除了第一之外还有其他事物，而除了第一之外的任何事物都必须直接或间接地从第一中获得其存在，因此可以得出结论，第一会立即生成至少一件事物，即“第二”；法拉比将尝试勾勒出第一是如何直接或间接地引起世界主要构成要素的。法拉比从第一的简单性到其独特性，从其负属性到其智慧性质，以及从其内在属性到其产生自身之外的事物的推理，都是高风险的时刻，并且都会受到其他阿拉伯思想家的质疑。

我们将在这里集中讨论从第一的独特性开始的论证阶段，并在最后对法拉比希望如何得出它是智慧的（以及它是什么类型的智慧）以及它如何生成第二进行一些评论。有时法拉比只是陈述他的结论而没有明确的论证，有时他暗示了结论应该从哪些前提中得出，同时让读者自己去弄清楚_如何_得出结论。通常填补一个广泛可信的论证并不太困难。但是，明显的方法并没有借鉴任何技术性的法拉比形而上学概念，往往令人失望地模糊不清。我们可以使用《字书》和《论一》中的概念来更精确地进行推导，这些概念与法拉比在这里使用的术语相关。

在第一次尝试中，法拉比认为，如果某物在没有任何先前物体的意义上是“第一”，那么它的存在或继续存在不能依赖于任何事物。因此，它存在于无始无终之中，没有不存在的可能性。它没有效果原因，也没有物质原因：如果它有一个物质原因，那么它的物质将先于它，并且它也将依赖于一个效果原因将其物质转化为它自己。法拉比希望如何推断它是完美的，没有任何缺陷或缺乏，这一点不太明显，但也许他的想法是，如果它被剥夺了 F，那么它必须是这样一种类型，即它可以是 F，并且因此它（或它的物质）将有可能是 F。法拉比显然认为他可以得出结论，不仅第一个存在没有不存在的可能性，而且它对于任何它本质上没有的谓词也没有可能性：也许他的理由是，如果它有可能是 F，那么它将依赖于其他实际上是 F 的东西，使其实际上成为 F，而这个其他东西将先于它。法拉比还说，第一个存在没有最终原因，虽然他在这里正式地只说它的存在没有最终原因，但他也认为它没有通过其活动来实现的最终原因，因为它将有可能具有它本质上没有的某种完美。它也没有形式，因为除非它还有一个基础物质，否则任何东西都不能有形式，而这已经被排除了。法拉比还提出了另一个论点，即

> 如果它有一个形式，那么它的本质将由物质和形式组成，如果是这样，那么它的构成将通过它所组成的两个部分，它的存在将有一个原因。（Walzer 1985, 58,2–5）

这使他能够从物质和形式的情况推广到其他种类的成分：正如他在唯一性论证之后回到这个问题时所说的，

> 它在账户上（阿拉伯语_qawl_ = 希腊语_logos_）不能被分割成它所实体化的事物，\[[50](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-50)] 因为每个解释其意义的部分都不可能表示它所实体化的部分。如果是这样的话，它所实体化的部分将成为它存在的原因\[_wujûd_]，就像一个事物定义的部分所表示的意义是事物存在的原因一样，就像物质和形式是由它们组成的东西存在的原因一样；但这对它来说是不可能的，因为它是第一的，它的存在根本没有原因。如果它不能被这些划分所分割，那么它离被数量划分或其他方式划分更远。（Walzer 1985, 66,8–68,1）

所以任何形式的组合都与其首位不相容，因为它的每个组成部分都会先于它并成为其存在的（部分）原因；我们还可以争论说这些组成部分需要一个使它们统一的原因，并且这个原因会导致复合体的存在。

法拉比为这些结论（从穆斯林的角度来看是中心）提供了一系列论证，即第一位不能有伙伴也不能有相反的存在。他在这里实际上没有使用“伙伴”这个词，而是使用了诸如“除了它之外没有其他东西能够拥有它的存在\[_wujûd_]”之类的短语。虽然法拉比为这些结论提供了许多论证，但我们可以将其核心论证重构如下。为了得出结论，如果_X_是第一位，那么没有其他存在_Y_能够拥有与_X_相同的存在，法拉比说，如果是这样的话，_X_和_Y_将没有区别，因此将是同一件事物，而不是两个事物。但是，是什么证明了_X_和_Y_将没有区别？法拉比说，

如果它们之间有差异，那么使它们不同的东西将不同于它们所共享的东西，而使它们彼此不同的东西将是构成它们存在的一部分，而它们所共享的将是另一部分：所以它们中的每一个都会在解释中被分割，它的每一部分都将成为构成其本质的原因，因此它不会是第一的。（Walzer 1985, 58,13–60,3）

一个明显的反对意见是，虽然_X_作为第一，必须是简单的，但_Y_可能不是：也许_X_完全由_X_和_Y_所共享的构成，但_Y_只有部分由这个共同元素构成，另一部分由其他东西构成。法拉比考虑了这个反对意见，并回答说，在这种情况下，

后者的存在并不是前者的存在，而是前者的本质是简单且不可分割的，而后者的本质是可分割的，因此后者由两个部分构成，因此它的存在有一个原因，因此它的存在在与前者相比是次等的和不足的，因此它不是第一等的存在（Walzer 1985, 60,9–13）

与_X_具有相同的存在的假设相反。

法拉比提出了两个论点，如果 X 是第一位的话，它就不能有相反的 Y。这两个论点都基于“相反”的定义：如果 X 和 Y 不能同时存在于同一地点或基质中，那么 X 通过 Y 的缺席而存在于某个地点或基质中，而 X 通过 Y 的存在而缺席于某个地点或基质中。基于这个定义，法拉比首先论证，如果第一位的 X 与 Y 相反，那么 X 的存在（在某个地点或基质中，或者根本存在）将取决于 Y 的缺席，因此 X 的实质将无法足够解释 X 的持续存在，或者 X 的存在本身：所以，法拉比说，X 的构成\[qiwâm]不会仅仅在于 X 的实质中，而是通过其他东西，所以 X 不会是第一位。其次，X 和 Y 必须有一个共同的东西，能够接纳它们两者，这样这个共同的东西就会持续存在，并且 X 和 Y 会在其中相继出现，所以这个共同的东西将优先于它们，而且它们两者都不会是第一位。这些论证明显是亚里士多德在《形而上学》第十二篇中反对存在像恩佩多克勒斯的爱和争斗这样的相反的第一原理的论证的发展，尽管亚里士多德依赖于第一原理是纯实在性的前提，而法拉比对实在性的概念几乎没有多少运用，并且依赖于第一原理是简单的前提，以及它不依赖于其他任何东西来存在的前提。法拉比得出的结论是第一位没有相反的东西，这不仅仅是他得出的第一位没有伴侣的特例，或者正如他所说的“除了它自己之外，没有其他东西能够拥有它所拥有的存在”，因为他并不假设相反的东西会有相同的存在，或者是属于同一种类或属于同一类别。

第一必须没有任何东西在它之前，因此它必须是简单的；所以不能有两个第一，因为如果有的话，它们会有一些共同之处和区别之处，所以它们（或者至少其中一个）就不会是简单的。

这个论证似乎容易受到一个直接的反驳：为什么它们必须有任何共同之处，除了它们都是第一，即它们都没有任何东西在它们之前？而且在这个意义上，“第一”只是一种否定——实际上只是与其他事物的关系的否定——所以第一性不会是第一的事物的一个组成部分，因此也不会威胁到它的简单性。虽然不清楚法拉比是否有足够的回答这个反驳的方法，但他的论证比这个简短的总结所暗示的更为复杂，它的额外复杂性可能使他有更多的资源来处理反驳，包括法拉比没有排除无限回归的可能性，以及可能没有第一，或者如果它们的原因链条无限地回溯而没有导致第一的话，可能会有一个第一和其他独立于第一的事物。

应该已经清楚，法拉比在《完美城市》中的论证中大量使用了“存在”这个词，而在这些情境中，它并不明显必要。为什么要说“第一存在是所有其他存在的第一原因”，而不只是说“第一存在是所有其他存在的原因”？为什么要说“除了它之外，没有其他东西可以拥有它所拥有的存在”，而不是说“除了它之外，没有其他东西是第一的”或者“除了它之外，没有其他东西与它属于同一种类或属于同一类别”？为什么要说如果_X_和_Y_在某一方面相似，在另一方面不同，

> 那么使它们彼此不同的东西将成为构成它们存在的一部分，而它们共享的将成为另一部分：因此，它们每个都将在账目上被分割，它们每个部分都将成为构成其本质的因素，因此它将不是第一的

与其说“它们之间的差异是它的一部分，它们共享的是另一部分，然后它的部分将先于它，所以它不是第一位”，不如说？

对于法拉比来说，他说_X_是_Y_存在的原因，或者_X_是_Y_的存在，或者_X_进入_Y_的构成或是构成_Y_存在的一部分，这是什么意思？乍一看，《完美城市》的第一句话“第一个存在是所有其他存在的第一原因”，似乎是采取了法拉比在《书信》中批评的 al-Kindî的立场，根据这个立场，第一个存在，上帝，将是一个单独存在的存在本身，以至于其他一切都通过参与其中而存在：事物将通过存在而存在，就像它们是通过白色而存在一样，而上帝将是那个存在。他在《完美城市》中是否陷入了他在《书信》中通过语言的逻辑语法批评的那种通俗哲学？一个直接的回应是，法拉比在《完美城市》中的立场与 Kindî的立场不同，因为法拉比并没有说上帝是其他任何事物的存在。但我们仍然想知道上帝如何成为其他事物存在的原因，更一般地说，说_X_是_Y_存在的原因意味着什么，以及这在法拉比在《完美城市》中的论证中扮演了什么角色。而法拉比在《书信》中的积极理论为我们理解这一点提供了资源。

正如我们在[第 3.4 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraSensBeinMawjCorrSensExisWuju)中所见，根据法拉比在《书信集》中的分析，存在（mawjûd）有两个主要意义，对应着存在（wujûd）的意义。如果“存在”（mawjûd）意味着“在心灵之外和在心灵之内都存在”，那么被谓词所述的主体是心灵中的思想（概念或判断），它的存在（wujûd）是它与某种超心灵事物的关系，这种存在在所有真实的思想中都是一致的。显然，这不可能是法拉比在《完美城市》中的意思——以这个意义来问，是否有其他事物具有与第一事物相同的存在（wujûd）是没有意义的。另一方面，如果“mawjûd”意味着“被心灵之外的本质所限制”，那么被谓词所述的主体是在心灵之外真实存在的事物，并且根据《书信集》I,89，它对应的 wujûd 要么是它的本质，要么是它的一部分。将 wujûd 解释为本质并不能解释《完美城市》中的问题，即是否有其他事物具有与第一事物相同的 wujûd：很显然，两个不同的事物不可能具有相同的本质，或者如果我们说一个事物的本质仅仅是指它的形式而不包括它的物质，那么两个不同的非物质事物也不可能具有相同的本质。但是，“本质的一部分”可以解释这个问题，特别是如果我们思考一下 X 的本质的哪一部分可以被称为 X 的 wujûd，以及为什么。正如我们在[第 3.4 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraSensBeinMawjCorrSensExisWuju)中所见，法拉比在《书信集》中，遵循亚里士多德的《形而上学》VII,17，将 X 的存在（wujûd = 亚里士多德的希腊语中的 ousia）分析为 X 存在的原因，并且为了寻找这个原因作为中间术语，试图将存在的判断“X 存在”重新分析为一个谓词判断，类似于“Y 是 X”，其中 Y 是 X 的本质主体。如果 X 完全简单，那么“X 存在”不能以这种方式重新分析，但在这种情况下，X 存在（wujûd）与 X 完全相同，没有剩余。在 X 可以分析为主语和谓语的情况下，“X 存在”的一个意义是存在一个中间术语解释为什么谓语属于主语：这个中间术语（不是语言表达，而是它所表示的现实）是可以称为“X 的存在（wujûd）构成的一部分”或“X 的存在的原因”或“构成它的存在的一部分”的事物之一。在这个意义上，地球在太阳和月亮之间的干涉是日食的部分存在（wujûd），或者是日食的本质的一部分，它是日食存在的原因，或者是日食的构成原因。\[52]由于第一是完全简单的，它的本质不能用定义来解释，所以第一的存在与第一完全相同，两个简单的事物没有办法共享相同的存在。但第一是第二的“存在的原因”，或者是“构成第二存在的一部分”，以及类似的表达，如果第一作为原因进入第二的真实因果定义中，这是有意义的，因为（正如我们将看到的）第二是通过认识第一来构成的。这解释了法拉比在《完美城市》中关于 X 是 Y 存在的原因，或者 X 是 Y 构成的一部分，以及 X 和 Y 共享相同存在的不同观点。它还有助于说明为什么法拉比假设存在第一的基础，即存在不存在无限的存在原因：如果 X 是 Y 的原因，只有当 X 在 Y 的因果定义中被提及时，X 才算是 Y 存在的原因，也就是说，对于 Y 来说，由 X 引起是必要的，所以一个不是由 X 引起的 Y 实际上不是 Y。 如果存在一个无限的存在原因的回归到_X_，那么_X_的因果定义将是无限长的，这显然是荒谬的，法拉比和亚里士多德在《形而上学》II,2 中也是如此。可能存在一个无限的成因回归，例如，我的祖先的无限链条，但是因为它们不是存在的原因，不会进入效果的本质，并且不会在其科学定义中提到，所以它们不会导致无限长定义的荒谬。

正如我们在[第 3.4 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/#FaraSensBeinMawjCorrSensExisWuju)中所看到的，《书信集》I,92 概述了一种寻找存在原因链条的方案，其中每个原因都进入其效果的本质，并且对“存在”\[_mawjûd_]的称号有更强的要求。物质是存在的原因，适用于它自身的事故，并进入它们的本质，但是在物质本身的范畴内，存在着一系列存在原因的等级制度，直到我们达到某个第一物质，“无论这是一个还是多个”，它对“存在”的称号比所有其他物质都更有力，_a fortiori_比事故更有力。

如果在所有这些范畴之外发现了一些东西，它是实现这个范畴中最基本事物的本质的原因，那么这个东西更应该被称为“存在”（_mawjûd_），而不是这个范畴中最完美的事物，这是这个范畴中最完美的事物存在的第一原因，而这个最完美的事物（即物质范畴中的事物）是这个范畴中其他事物的本质的原因，而这个范畴中的事物是其他范畴的本质的原因：因此，存在的事物，其中“存在”所指的是灵魂之外的本质，是按照这个顺序排列的。（《书信集》I,92）\[53]

在《完美城市》和《政治制度》中，法拉比声称已经证明确实存在一个这样的第一存在，它作为一个基本原因进入其他事物的本质之中。这个说法并不是第一存在对每个本质进行“外部”作用，使得该本质具有实际存在，而是无论什么_立即_依赖于第一存在的事物，在本质上都是由其认识第一存在的行为构成的，因此对于第二存在的充分说明必然涉及第一存在；而较低的事物在本质上是由它们与这些较高事物的关系构成的，因此本质上依赖于第一存在。

《完美城市》和《政治制度》在解释第一者的意义时，特别引用了法拉比的“一般”形而上学著作《字母书》和《论一》。《完美城市》和《政治制度》列举了上帝的一系列属性，并试图展示（以及以何种方式）每个属性都属于第一者。从穆斯林的角度来看，上帝最重要的属性之一就是他是“一”——首先是指没有其他神，其次是指他不包含内部的多样性。《完美城市》中标记了第一者的几个意义。它是独一无二的，没有其他存在与其共享同一种类的存在（66,5–7），它是“不可分割的”或“不可分割的”，无论是在数量上还是在其他任何类型的部分上（68,2–6）；但最后，

> 如果第一者在其本质上是不可分割的，那么将其与其他存在区分开来的存在（与其自身存在的存在）不能是其他存在，因此它通过一种本质上的统一与其他存在区分开来。因为统一的意义之一是特定存在，通过这种存在，每个存在都与其他存在区分开来：这是每个存在在其存在中被称为“一”的意义，这是与存在相一致的意义。因此，第一者也是以这种方式是独一无二的，并且比任何其他存在更值得被称为“一”的名字和意义。

在这里，“完美城市”依赖于“书信集”的结论，即“被其本质所限定”是“存在”的意义之一，以及“关于一”的结论，即“被其本质所限定”是“一”的意义之一，并利用这些结论来解释亚里士多德在《形而上学》IV.2 中的主张，即“存在”和“一”是相互包含的。任何存在物 X 都有一个“特定的存在”，它“限定”了它，即将它与所有其他事物区分开来，并且它在这个存在的意义上是“一”的，因为它是通过这个存在唯一确定的。如果 X 是一个物种的成员，那么 X 的“特定存在”可能包括区别 X 与同一物种的其他成员的物质、地点或其他偶然属性。但是，法拉比说，如果 X 是第一位并且在其本质上是不可分割的，它既不能与其他事物共享本质，又不能具有与这些其他事物区分开来的独特“特定存在”。因此，因为它既是“独特的”又是“不可分割的”，它的统一性，即使它是通过存在的本质来实现的，也与它存在（是一个存在物）的本质完全相同。在这里，与他展示的第一位的其他属性一样，法拉比与穆塔齐派的模式相呼应，即对于任何属性 F，我们可以说上帝是 F，上帝是 F 的 F-ness 与神性本质相同。但是，法拉比声称他对第一位及其属性的描述是基于对存在、统一、智慧和其他基本哲学概念的意义进行分析的证明；而法拉比会说，当穆塔齐派说上帝是通过与他的本质相同的 F-ness 而是 F 的，因此与创造物以不同的方式是 F，这只是为了保护他们的论点，即上帝是简单的，尽管如此他仍然是 F，并不是基于适用于上帝的 F 的特殊意义以及它如何与更普通的 F 的意义相关的分析。在存在和统一的情况下，“完美城市”和“政治制度”的特殊形而上学应该建立在“书信集”和“关于一”的一般形而上学的基础上，并且应该证明法拉比的主张，即亚里士多德的一般形而上学在正确理解时将为科学的特殊形而上学提供路径。

最后，我们简要概述“完美城市”和“政治制度”的形而上学部分中的另外两个关键步骤，即法拉比认为第一位既是智慧（ʿaql = 希腊语 nous）又是可理解的（maʿqûl = noêton）的论证，以及他认为第一位是其他事物存在的原因，以及立即成为单一的第二位，即移动最外层天体的非物质智慧（在“完美城市”中），或者成为少数几个移动不同天体的非物质智慧（在“政治制度”中）。通过论证第一位是智慧和可理解的，法拉比试图推导出通常归因于上帝的知识和真理属性的版本，并通过论证它产生了第二位，他试图推导出通常归因于上帝的创造行为的版本。但是，他推导出了这些属性和行为的大大简化版本，因为第一位只直接了解自己，并且只直接创造第二位（或少数几个第二位），即使可以说它间接地了解和创造其他事物。

法拉比在论证第一是智慧和可理解的基本步骤是：

> 阻止形式成为智慧并实际上进行智力认知的是事物存在的物质

而且

> 阻止事物在实际中变得可理解和在其本质上变得可理解的是物质。(Walzer 1985, 70)

由于第一没有物质，因此可以推断它实际上是智慧的，实际上是被智力认知的。法拉比的第一个前提是，如果某物没有阻碍它的物质，那么它将是智力认知的。起初，这个前提似乎很奇怪和没有动机。但是法拉比认为第二个前提，即物质是阻碍某物智力认知的障碍，是基于亚里士多德对智力认知的分析：思维通过从物质中抽象出来来智力认知物质事物的形式，如果对象一开始就没有物质，那么就没有进一步对它进行的必要，它已经被智力认知了。\[55]法拉比显然认为第一个前提是从第二个前提中得出的：如果 X 本质上没有物质，那么它实际上是被智力认知的，而不是通过与其他认知它的事物的关系：这只能是因为它实际上是智力认知了自己，并且是本质上或实质上这样做的，而不是依赖于其他原因。\[56]根据这种亚里士多德的分析，第一的智力认知行为不是第一的偶然性，而是它的本质；换句话说，第一之所以是智慧，不是因为它是一个用于智力认知各种对象的力量，而是因为它是一个认知其对象的行为，即第一本身。所以，正如法拉比所说，

> 它是智慧\[或“智力认知”]，它是被智力认知的，它是智力认知的，这些都是一个本质和一个不可分割的实体。（Walzer 1985，70）\[57]

或者，正如法拉比在从亚里士多德的“智慧”语言转换为《古兰经》和_卡拉姆_语言中，关于上帝知识属性的言论中所说的，第一的知识不需要任何其他东西来了解它自己，它的知识与其本质相同（Walzer 1985, 72）。这听起来像是穆泰齐拉派试图调和上帝的知识与他的简单性。但是，尽管穆泰齐拉派试图展示上帝的知识如何可以简单而永恒，尽管上帝知道许多事物，其中一些是变化的，但法拉比通过说上帝的知识只是对自己的知识来解决这个问题。也许法拉比会说，如果我们假设上帝是全知的，那么这个问题根本无法解决。或者他可能会说，像忒米斯提乌斯（许多中世纪哲学家都这样认为）一样，上帝在认识自己的同时也隐含地认识其他事物，因为他是其他事物的_原因_。

法拉比还将他在《字母书》中的基础应用于拯救《古兰经》中上帝是“真实”或“真理”\[_al-ḥaqq_]的属性。第一是“真实”\[_ḥaqîqa_]，在这个意义上，_X_的本质是_X_的本质，即将_X_与所有其他事物区分开来的存在\[_wujûd_]，这可能通过_X_的定义或最终的差异来表达；而且，正如法拉比已经论证过的，第一本身与将第一与其他事物区分开的存在之间没有区别。此外，如果_S_以与_X_本身相对应的方式思考_X_，那么_S_对_X_的思考可以被称为“真实”\[_ḥaqq_]，而_X_也可以被称为真实，因为它与_S_对_X_的思考相对应。由于第一认识自己，它可以通过自身被称为“真实”在这个意义上，与任何与其无关的事物无关；而且因为这对它来说是本质的，使它在这个意义上成为“真实”的“真实”\[_ḥaqîqa_]不是任何其他东西，而是它自己（Walzer 1985, 74）。对于第一在这第二个意义上成为“真实”，似乎等同于它本质上被智力认知。

在从第一位智慧到第一位引起存在的过程中，法拉比（Fârâbi）在_kalâm_的术语中，从上帝的属性转向上帝的行为。他对第一位智慧的描述可能更关注于展示上帝具有知识，而不是展示上帝的知识与其本质相同，并且展示上帝知道的方式与其他事物知道的方式之间的差异。他对第一位引起其他事物存在，或者（在_kalâm_的术语中）对上帝创造的行为的描述，并没有试图从我们对第一位的展示出发推断出它必须创造其他事物而不是保持孤立。他确实说过：

> 当第一位以其所具有的存在存在时，必然会从它那里产生所有其他存在，它们的存在不是由人类的意愿和选择决定的，它们具有各自的存在。（Walzer 1985, 88,11–14）

但他没有提供任何论证，证明第一存在必然导致其他事物的存在。相反，他似乎依赖于这样的论证：由于其他事物实际上存在，它们的存在必须最终由第一引起；他的主要关注点不是要显示第一引起其他事物的存在，而是要显示它是如何引起其他事物的存在，特别是要显示第一引起其他事物存在的方式与其本质相同，就像第一的认知方式与其本质相同一样。正如法拉比所说：“它不分为两个事物，其本质的实现是由其中一个，而其他事物的产生是由另一个”（Walzer 1985, 92,3–5）；正如他稍后所说，第一不需要事故或自身的运动，以便其他事物从它那里产生。（它也不会受到其他事物从它那里产生的影响或运动，因为它根本不能受到影响或运动。）更一般地说，第一不需要除了其本质之外的任何东西——无论是事故或运动，这些都会存在于第一本身，还是外部工具或物质基质，第一将与之合作以产生某种效果——以便其他事物从它那里产生。第一确实与外部工具和物质基质合作以产生其一些效果，这对于法拉比来说很重要，因为这解释了它如何能够产生多种效果，以及如何能够产生更完美和不完美的效果，以及如何能够产生相互连接或“有序”的效果，而不是彼此独立的效果。但第一必须能够在没有工具或基质的情况下产生至少一种第一效果，否则它将无法产生任何东西，在第一种情况下，第一的存在必须是其效果存在的充分原因。

法拉比没有进一步解释为什么_X_的存在可以成为_Y_存在的充分原因。（他说_Y_的存在“源自”_X_的存在，但这只是一个技术术语，意思是_X_的存在，而不是_X_的进一步行动，导致_Y_的存在；“源自”这个术语并没有解释_如何_发生这种情况，法拉比也没有假装解释。）他只是推断在某些情况下必须发生这种情况，因为不止一件事物存在。法拉比的情况类似于亚里士多德在《形而上学》第十二篇中的情况。在亚里士多德论证了运动的存在前提是一个本质上纯粹的实际性第一原因之后，这个原因不能被改变或移动，他面临解释这样一个原因如何能够移动其他事物的问题。亚里士多德回答说，虽然一个永恒不变的原因不能单独引起变化的运动，但如果它作为一个_最终_原因引起一个永恒不变的运动（比如天体球绕其轴线的永恒旋转），它可以引起这种运动，作为运动中的对象所渴望的对象。这留下了许多谜题——为什么这种渴望会导致天体球以圆圈运动，这将如何帮助它达到所渴望的对象——但亚里士多德可以说，既然其他任何类型的因果关系都是不可能的，即使我们不理解细节，这就是正在发生的事情。法拉比在解释上面也面临类似的困难，但他发现亚里士多德的解决方案令人不满意，不是因为缺少这些细节，而是因为它没有解释为什么天体球或它们的非物质运动者（除了第一位）存在——最好的情况是，亚里士多德假设非物质实体和天体球存在，并解释了为什么天体球运动。相比之下，法拉比已经着手将第一位理解为_存在_的原因；即使最终的因果关系足以解释已经存在的物质的运动，它似乎无法解释除第一位之外的其他物质的存在，无论是天体球还是它们的非物质运动者。第一位必须在引起运动之前引起存在，事实上，法拉比根本不将其视为一个运动者，而是说它对某种东西的存在负有责任，而这种东西反过来是运动的第一原因。如果第一位引起了存在，它必须首先仅凭自身的存在引起至少一件事物的存在，而不是与任何进一步的属性、运动、工具或物质合作。法拉比对于_第一位是如何引起其他事物的存在_没有说任何事情（他没有说它通过思考那个事物来引起其他事物的存在，甚至没有说它通过思考本身的副产品来引起其他事物的存在）；相反，他试图描述其他事物如何以及以什么顺序从第一位中本质上依赖。

在《完美城市》中，法拉比说第一原因的存在是立即的，不需要与工具或物质合作，只针对一个事物，即第二个；而在《政治制度》中，第一原因似乎立即导致了几个事物，即第二个。但在这两篇论文中，当他介绍第一原因作为其他事物存在的原因时，他并没有首先指出第二个或第二个。相反，他首先说“\[第一原因]的实质是一种实质，从这种实质中，每一种存在都发出，无论这种存在是什么样的，无论是完美还是不完善”（Walzer 1985, 94），\[[59](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-59)]，然后他立即补充说“当所有存在都从它产生时，它们按照它们的等级排序，并且每个存在从中获得了属于它的存在部分和属于它的等级”（同上）\[[60](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-60)]。但是，问题在于，为什么第一的单一简单存在，假设它引起了其他事物的存在，应该导致一系列的存在从中获得更多或更少的“部分”存在。法拉比对这个问题的回答似乎在《政治制度》中不如在《完美城市》中发展得那么充分。在《政治制度》中，他说第二个（指驱动天体的智慧）以及显然也包括统治亚月世界的“活动智慧”“都从第一原因获得了存在”（Butterworth 2015, 46, #34，翻译有修改）；其他事物依赖于第二个或活动智慧来存在，因此获得较少的存在部分。法拉比在这里说，第二个和第一原因一样，它们的特定存在足以使其他事物的存在从它们中发出（同上）：每个第二个产生一个由物质和灵魂组成的天体（它不仅产生运动，还产生天体的存在），而亚月物质的存在既依赖于天体又依赖于活动智慧。\[[61](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/notes.html#note-61)]《政治制度》说第二个有不同的等级（Butterworth 2015, 46, #34），但它没有解释为什么应该有许多第二个或为什么它们应该在等级上有所不同。特别是，它没有说较低的第二个依赖于较高的第二个来存在：每个第二个只被描述为产生一个天体，而不是产生另一个第二个，据我们所知，每个第二个都是由第一原因立即产生的，而不需要与任何其他原因合作。然而，在《完美城市》中，法拉比说第一原因仅仅通过自身，独自产生一个单一的第二个（Walzer 1985, 100），而所有其他存在都是由第一原因与工具或物质基质一起产生的，其中这些工具或物质基质必须是第二个或由第一原因与第二个一起产生的事物。这使得法拉比能够解释为什么应该有一系列独立的非物质物质，并且它们在等级上应该有所不同：第一原因立即产生的第二个比基本上依赖于第二个的第三个具有更大的“存在部分”，依此类推，所有这些独立的智慧体（驱动天体的运动者，然后是统治亚月世界的活动智慧）比基本上依赖于天体和活动智慧的亚月物质具有更大的存在部分。在这里，法拉比遵循了上面讨论的《书信集》I,92 的计划，找到一个单一的第一物质（这里是第二个，即最外层天体的运动者），所有其他物质都基本上依赖于它，然后依次追溯到一个单一的简单第一物质：任何其他物质的因果定义，如果完全明确，必须参考最外层天体的运动和第二个作为其原因，从而最终参考第一原因。但是法拉比面临一个问题，即如何解释一个单一的第二个如何负责引起所有这种本质上不同的多样性存在。 《完美城市》和《政治体制》都强调，第二（或第二、第三等等），就像第一样，都是一种本质上实际认知的智慧，它本身就是它所认知的对象，并且它的特定存在足以使其他事物从它那里发出；这两篇论文还强调，这些智慧也比第一低级，尤其是它们并不完全在自身中拥有完美，而是通过与第一的关系，即通过智力认知第一来实现。但是，如果这些智慧中的每一个，就像第一样，只能立即产生一个与自己相似的存在，它们将无法解释间接从第一产生的众多和复杂的存在。在《政治体制》中，显然每个第二只产生一个存在，即它统治的天体（尽管这个天体作为物质和灵魂的复合体有一定的复杂性，尽管统治亚月界的活跃智慧有更复杂的影响），但在《完美城市》中，这些智慧中的每一个都必须产生两个存在，即它统治的天体和下一个智慧。\[62]因此

从第一产生第二的存在，这第二也是一种完全没有具体化的物质，也不在物质中，它能够理智地认识自己\[或者“它的本质”]，并且能够理智地认识第一，它对自己的理智认知并不是与其本质不同的东西；通过它对第一的理智认知，必然会从它那里产生第三的存在，通过它被特定于它的本质所实体化，必然会从它那里产生第一个天堂的存在。（Walzer 1985, 100）

所以对于“完美城市”，就像“政治体制”一样，第二个实质本质上认识自己，它的认识自己的行为、它所实质构成的存在以及它引发所统治的天体存在之间没有区别。但是“完美城市”可以说，这种智力对自己的认知是它的本质所必需的，而对第一的认知则使它相对于其他事物而言达到了超越自身的完美。或者也许更好地说，它的本质包含了与第一的关系，并且它的本质因此是复合的，就像由种属本质和差异本质组成的物种本质是复合的一样。法拉比不想说一个非物质的智力由两个存在\[_mawjûdât_]组成，比如实质和意外或者物质和形式，但他想说它有两种存在\[_wujûdât_]，以一种复合的方式存在。他在“完美城市”中的赌注是，他可以通过它们被第一引发的方式来解释这些非物质物质的存在的多样性，并且这些存在的多样性将进一步解释这些非物质物质如何能够引发最终由第一产生的许多复杂存在。

## Bibliography

### A. Primary sources

#### A.1 Editions of texts by Fârâbî

* _Falsafat Aflaṭûn_, in Franz Rosenthal and Richard Walzer (eds. and trs.), \[Latin], _Alfarabius de Platonis philosophia_, London: Warburg, 1943.
* _Iḥṣâʾ al-ʿulûm_, in Ángel González Palencia (ed. and tr. \[Spanish]), _Al-Farabi: Catálogo de las ciencias_, second edition, Madrid: Consejo Superior de Investigaciones Científicas, 1953.
* \[Kutsch & Marrow 1960] _Sharḥ al-Fârâbî li-Kitâb Arisṭûṭâlîs fî l-ʿIbâra_ = _Alfarabi’s Commentary on Aristotle’s PERI ERMHNEIAΣ (De Interpretatione)_, Wilhelm Kutsch and Stanley Marrow (eds.), Beirut: Imprimerie Catholique, 1960.
* _Kitâb al-siyâsa al-madanîya_ = _Alfarabi’s The Political Regime_, Fauzi M. Najjar (ed.), Beirut: Imprimerie Catholique, 1964.
* \[Mahdi 1968] _Kitâb al-alfâẓ al-mustaʿmala fî l-manṭiq_, Muhsin Mahdi (ed.), Beirut: Dar el-Mashreq, 1968.
* \[Mahdi 1969a] _Kitâb al-ḥurûf_ = _Alfarabi’s Book of Letters_, Muhsin Mahdi (ed.), Beirut: Dar el-Mashreq, 1969a. \[Note that _Boook of Letters_ is cited by part and paragraph number followed, possibly, by page number and line number.]
* \[Mahdi 1976] _Kitâb iḥṣâʾ al-îqâʿât_, selections edited by Muhsin Mahdi in ʿUthmân Amîn (ed.), _Nuṣûṣ falsafîya muhdât ilâ l-Duktûr Ibrâhîm Madkûr_, Cairo: 1976, pp. 75–8.
* _Kitâb al-wâḥid wa-l-waḥda_ = _Alfarabi’s On One and Unity_, Muhsin Mahdi (ed.), Casablanca: Toubkal, 1989.
* _Kitâb al-jamʿ bayna raʾay al-ḥakîmayn_, in Cecilia Martini Bonadeo, (ed. and tr. \[Italian]), _al-Fârâbî: L’armonia delle opinioni dei due sapienti: il divino Platone e Aristotele_, Pisa: Plus, 2008.

#### A.2 Editions of earlier Arabic philosophical texts

* _Oeuvres philosophiques et scientifiques d’al-Kindî_, Jean Jolivet and Roshdi Rashed, (ed. and tr. \[French]), 2 vols., Leiden: Brill, 1997.

#### A.3 Translations of texts by Fârâbî

* Bertolacci, Amos (tr.), 2006a, “On the Aims of the Metaphysics”, in Bertolacci 2006b, 66–72.
* Bučan, Daniel (tr.), 1999, _Abu Nasr Al-Farabi: Knjiga o slovima_, Zagreb: Demetra. Croatian translation of the _Book of Letters_.
* Butterworth, Charles E. (tr.), 2001, _Alfarabi: The Political Writings: “Selected Aphorisms” and Other Texts_, Ithaca, NY: Cornell University Press. Contains the _Selected Aphorisms_, _Book of Religion_, _The Harmonization of the Two Opinions of the Two Sages: Plato the Divine and Aristotle_, and selections from the _Enumeration of the Sciences_.
* ––– (tr.), 2015, _Alfarabi: The Political Writings, Volume II: “Political regime” and “Summary of Plato’s laws”_, Ithaca, NY: Cornell University Press
* González Palencia, Ángel (ed. and tr. \[Spanish]), 1953, _Al-Farabi: Catálogo de las ciencias_, second edition, Madrid: Consejo Superior de Investigaciones Científicas.
* Khalidi, Muhammad Ali, 2005, _Medieval Islamic Philosophical Writings_, Cambridge: Cambridge University Press. Contains a partial English translation of the _Book of Letters_, pp. 1–26.
* McGinnis, Jon and David C. Reisman, 2007, _Classical Arabic Philosophy: An Anthology of Sources_, Indianapolis, IN: Hackett. Contains translations of _On the Aims of the Metaphysics_, _On Intelligence_, and part of the _Political Regime_.
* Mahdi, Muhsin (tr.), 1969b, _Alfarabi’s philosophy of Plato and Aristotle_, revised edition, Ithaca, NY: Cornell University Press. Contains the _Attainment of Happiness_, _Philosophy of Plato_, and _Philosophy of Aristotle_.
* Martini Bonadeo, Cecilia (ed. and tr. \[Italian]), 2008, _al-Fârâbî: L’armonia delle opinioni dei due sapienti: il divino Platone e Aristotele_, Pisa: Plus.
* Rosenthal, Franz, 1975, _The Classical Heritage in Islam_, London: Routledge. Contains a translation of _On the Appearance of Philosophy_, pp. 50–51
* Rosenthal, Franz and Richard Walzer (ed. and tr. \[Latin]), 1943, _Alfarabius de Platonis philosophia_, London: Warburg
* Türker, Ömer (tr.), 2008, _Harfler Kitabı: Kitâbu’l-Hurûf_, Istanbul: Litera Yayıncılık. Turkish translation of the _Book of Letters_.
* Walzer, Richard (ed. and tr.), 1985, _Al-Farabi on the Perfect State: Abû Naṣr al-Fârâbî’s Mabâdiʾ Ârâʾ Ahl al-Madîna al-Fâdila_, Oxford: Clarendon Press.
* Zimmermann, F.W. (tr. \[with book-length introduction]), 1981, _Al-Farabi’s Commentary and Short Treatise on Aristotle’s De interpretatione_, London: Published for the British Academy by Oxford University Press

#### A.4 Translations of earlier Arabic philosophical texts, and a Greek text surviving in Arabic/Hebrew

* Adamson, Peter and Peter E. Pormann (trs), 2012, _The Philosophical Works of Al-Kindî_, Oxford: Oxford University Press.
* Elamrani-Jamal, Abdelali, 1983, _Logique aristotélicienne et grammaire arabe_, Paris: Vrin. Contains a French translation of the debate between Abû Bishr Mattâ and al-Sîrâfî, pp. 149–63.
* Jolivet, Jean and Roshdi Rashed (ed. and tr. \[French]), 1997, _Oeuvres philosophiques et scientifiques d’al-Kindî_, Leiden: Brill
* Madelung, Wilferd and Paul Walker, 1999, _The Advent of the Fatimids: A Contemporary Shiʿi Witness_, London: Tauris
* Margoliouth, D.S., 1905, “The Discussion between Abu Bishr Matta and Abu Saʿid al-Sirafi on the Merits of Logic and Grammar”, _Journal of the Royal Asiatic Society_, 37(1): 79–129. doi:10.1017/S0035869X00032706
* Meyrav, Yoav (tr.), 2020, _Themistius: On Aristotle Metaphysics 12_, London: Bloomsbury.

### B. Secondary sources

* Abed, Shukri B., 1991, _Aristotelian Logic and the Arabic Language in Alfârâbî_, Albany, NY: SUNY Press.
* Adamson, Peter, 2002, _The Arabic Plotinus: A Philosophical Study of the Theology of Aristotle_, London: Duckworth.
* Bertolacci, Amos, 2005, “On the Arabic Translations of Aristotle’s _Metaphysics_”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 15(2): 241–275. doi:10.1017/S0957423905000196
* –––, 2006b, _The Reception of Aristotle’s Metaphysics in Avicenna’s Kitâb al-Šifâʾ: A Milestone of Western Metaphysics_, Leiden: Brill.
* Décarie, Vianney, 1961, _L’objet de la métaphysique selon Aristote_, Paris: Vrin.
* Diebler, Stéphane, 2005, “Catégories, conversation et philosophie chez al-Fârâbî”, in _Les catégories et leur histoire_, Otto Bruun and Lorenzo Corti (eds.), Paris: Vrin, pp. 275–305.
* Druart, Thérèse-Anne, 2007, “Al-Fârâbî, the Categories, Metaphysics, and the _Book of Letters_”, _Medioevo: Rivista di storia della filosofia medievale_, 32: 15–37.
* Galston, Miriam, 2015, “The Puzzle of Alfarabi’s Parallel Works”, _The Review of Politics_, 77(4): 519–543. doi:10.1017/S003467051500056X
* Gutas, Dimitri, 1999a, “The ‘Alexandria to Baghdad’ Complex of Narratives: a Contribution to the Study of Philosophical and Medical Historiography Among the Arabs”, _Documenti e Studi sulla Tradizione Filosofica Medievale_, 10: 155–93.
* –––, 1999b, “Fârâbî i. Biography”, _Encyclopedia Iranica_, Vol. IX, Fasc. 2, pp. 208–213; current version \[[Gutas 1999b available online](https://www.iranicaonline.org/articles/farabi-i)]
* Janos, Damien, 2012, _Method, Structure, and Development in al-Farabi’s Cosmology_ (Islamic Philosophy, Theology and Science. Texts and Studies, 85), Leiden: Brill. doi:10.1163/9789004217324
* –––, 2016, “Al-Fārābī’s (d. 950) On the One and Oneness: Some Preliminary Remarks on Its Structure, Contents, and Theological Implications”, in _The Oxford Handbook of Islamic Philosophy_, Khaled El-Rouayheb and Sabine Schmidtke (eds), Oxford: Oxford University Press, pp. 101–28.
* Menn, Stephen, 2008, “Al-Fārābī’s _Kitāb al-Ḥurūf_ and His Analysis of the Senses of Being”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 18(1): 59–97. doi:10.1017/S0957423908000477
* –––, 2011, “Fârâbî in the Reception of Avicenna’s Metaphysics: Averroes against Avicenna on Being and Unity”, in _The Arabic, Hebrew and Latin Reception of Avicenna’s Metaphysics_, Dag Hasse and Amos Bertolacci (eds), Berlin: De Gruyter, pp. 51–96. doi:10.1515/9783110215762.51
* Rashed, Marwan, 2009, “On the Authorship of the Treatise _On the Harmonization of the Opinions of the Two Sages_ Attributed to al-Fārābī”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 19(1): 43–82. doi:10.1017/S0957423909000587
* Rudolph, Ulrich, 2008, “Reflections on al-Fârâbî’s _Mabâdiʾ ârâʾ ahl al-maḍîna al-fâdila_”, in _In the Age of al-Fârâbî: Arabic Philosophy in the Fourth/Tenth Century_, Peter Adamson (ed.), London: Warburg Institute, pp. 1–14.
* –––, 2017, “Abû Naṣr al-Fârâbî”, in _Philosophy in the Islamic World, Volume 1: 8th–10th Centuries_, Ulrich Rudolph, Rotraud Hansberger, and Peter Adamson (eds), Rotraud Hansberger (tr), Leiden: Brill, pp. 526–654.
* Shiloah, Amnon, 1971, “Traités de musique dans le Ms. 1705 de Manisa”, _Israel Oriental Studies_, 1: 305–7.
* Vallat, Philippe, 2004, _Farabi et l’école d’Alexandrie_, Paris: Vrin.
* Watt, John W., 2008, “Al-Fârâbî and the History of the Syriac Organon”, in _Malphono w-Rabo d-Malphone: Studies in Honor of Sebastian P. Brock_, George A. Kiraz (ed.), Piscataway, NJ: Gorgias Press, pp. 703–731.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=al-farabi-metaphysics).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/al-farabi-metaphysics/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=al-farabi-metaphysics\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/al-farabi-metaphysics/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[al-Farabi](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi/) | [al-Farabi: philosophy of logic and language](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-logic/) | [al-Farabi: philosophy of society and religion](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/) | [al-Farabi: psychology and epistemology](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/) | [Arabic and Islamic Philosophy, disciplines in: metaphysics](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/) | [Aristotle, General Topics: metaphysics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-metaphysics/)

[Copyright © 2021](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Stephen Menn <[_stephen.menn@mcgill.ca_](mailto:stephen%2emenn%40mcgill%2eca)>
